{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\u200b\\-_,:!=\\[\\]()\"`/]+|\\.(?!\\d)|&[lg]t;|(?!\\b)(?=[A-Z][a-z])","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"apresentacao-1/","title":"Unidade 1","text":""},{"location":"apresentacao-1/#unidade-1","title":"Unidade 1","text":"<p>Link da nossa apresenta\u00e7\u00e3o: Apresenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"apresentacao-2/","title":"Unidade 2","text":""},{"location":"apresentacao-2/#unidade-2","title":"Unidade 2","text":"<p>Link da nossa apresenta\u00e7\u00e3o: Apresenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"apresentacao-3/","title":"Unidade 3","text":""},{"location":"apresentacao-3/#unidade-3","title":"Unidade 3","text":"<p>Link da nossa apresenta\u00e7\u00e3o: Apresenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"apresentacao-4/","title":"Unidade 4","text":""},{"location":"apresentacao-4/#unidade-4","title":"Unidade 4","text":"<p>Link da nossa apresenta\u00e7\u00e3o: [Apresenta\u00e7\u00e3o] (https://youtu.be/pVAdkz2AXuw?si=65mO8bjqe70OXZwJ)</p>"},{"location":"cenario-atual/","title":"Cen\u00e1rio Atual","text":""},{"location":"cenario-atual/#introducao-ao-negocio-e-contexto","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Neg\u00f3cio e Contexto","text":"<p>A Pro Inje\u00e7\u00e3o \u00e9 uma empresa do setor automotivo, especializada em servi\u00e7os eletr\u00f4nicos e el\u00e9tricos para ve\u00edculos. Desde sua funda\u00e7\u00e3o, a Pro Inje\u00e7\u00e3o dedica-se a solucionar problemas que impactam o funcionamento dos autom\u00f3veis, como a programa\u00e7\u00e3o e o reparo de m\u00f3dulos de inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica (ECU), manuten\u00e7\u00e3o de paineis, programa\u00e7\u00e3o de chaves e ajustes em componentes el\u00e9tricos que podem impedir o funcionamento ideal do ve\u00edculo.</p> <p>Com foco em atender motoristas e propriet\u00e1rios de oficinas que buscam servi\u00e7os precisos e confi\u00e1veis, a Pro Inje\u00e7\u00e3o oferece solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas avan\u00e7adas para garantir a performance dos sistemas eletr\u00f4nicos dos ve\u00edculos. Sua clientela inclui tanto indiv\u00edduos que desejam aplicar melhorias ou corrigir eventuais falhas, quanto empresas de manuten\u00e7\u00e3o automotiva que demandam expertise em tecnologia e diagn\u00f3stico.</p> <p>A miss\u00e3o da Pro Inje\u00e7\u00e3o \u00e9 contribuir para a seguran\u00e7a e o desempenho dos ve\u00edculos, trazendo inova\u00e7\u00e3o e confiabilidade para o mercado de servi\u00e7os automotivos. Nos \u00faltimos anos, a empresa tem observado uma crescente demanda por servi\u00e7os de reparo eletr\u00f4nico.</p>"},{"location":"cenario-atual/#identificacao-da-oportunidade-ou-problema","title":"Identifica\u00e7\u00e3o da Oportunidade ou Problema","text":"<p>O principal problema identificado na Pro Inje\u00e7\u00e3o foi a falta de agilidade no atendimento ao cliente. Ao passo que, seu processo de atendimento depende de muitas informa\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas do ve\u00edculo do propriet\u00e1rio, como marca e modelo, ano de fabrica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, entre outros, essas que n\u00e3o est\u00e3o sendo organizadas e gerenciadas de maneira adequada. </p> <p>A fim de entender melhor o motivo deste problema ser\u00e1 necess\u00e1rio entender:</p> <ul> <li> <p>M\u00e3o de Obra</p> <ul> <li>A equipe da empresa \u00e9 formada por apenas uma pessoa;</li> <li>Em conversas realizadas com o cliente foi identificado que n\u00e3o h\u00e1 uma devida gest\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o de clientes, servi\u00e7os ou pe\u00e7as;</li> </ul> </li> <li> <p>M\u00e1quina</p> <ul> <li>Todo o gerenciamento que acontece com os servi\u00e7os ou clientes \u00e9 retirado de ferramentas como o whatsapp, dessa forma dificultando o seu acesso e gest\u00e3o dos pedidos;</li> </ul> </li> <li> <p>Medida</p> <ul> <li>Como n\u00e3o h\u00e1 uma ferramenta centralizada de informa\u00e7\u00f5es o controle de pe\u00e7as fica comprometido, dessa forma n\u00e3o h\u00e1 uma maneira f\u00e1cil e r\u00e1pida de verificar se a pe\u00e7a est\u00e1 no estoque;</li> <li>Ainda n\u00e3o h\u00e1 nenhuma forma do cliente classificar a qualidade do atendimento;</li> </ul> </li> <li> <p>M\u00e9todo</p> <ul> <li>Pela falta de gest\u00e3o das pe\u00e7as e dos clientes a entrega do produto pode estar sujeita a erros e falhas;</li> </ul> </li> <li> <p>Materiais</p> <ul> <li>Cada servi\u00e7o que a Pro Inje\u00e7\u00e3o est\u00e1 fazendo n\u00e3o est\u00e1 sendo registrado e organizado, dessa forma pode haver falhas na comunica\u00e7\u00e3o do cliente e uma maior dificuldade de or\u00e7amento do servi\u00e7o prestado;</li> </ul> </li> <li> <p>Meio Ambiente</p> <ul> <li>Nos \u00faltimos meses esta empresa conseguiu aumentar a quantidade de clientes devido a parceria com outras oficinas que est\u00e3o direcionando seus clientes para a Pro Inje\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul> <p>A Figura, a seguir apresenta o diagrama de Ishikawa contendo as causas (organizados pelos 6M\u2019s) e o problema da Pro  Inje\u00e7\u00e3o. </p> <p></p>"},{"location":"cenario-atual/#desafios-do-projeto","title":"Desafios do Projeto","text":"<p>O desenvolvimento de um sistema de gest\u00e3o para a Pro Inje\u00e7\u00e3o apresenta alguns desafios que precisam ser considerados para garantir uma solu\u00e7\u00e3o eficaz e adequada \u00e0s necessidades da empresa. Esses desafios incluem:</p> <ol> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o das Funcionalidades: \u00c9 essencial identificar e priorizar as funcionalidades cr\u00edticas para atender \u00e0s necessidades da Pro Inje\u00e7\u00e3o, como a cria\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos, controle de ordens de servi\u00e7o e cadastro de clientes e produtos. Um desafio importante ser\u00e1 equilibrar funcionalidades essenciais com recursos adicionais sem comprometer a facilidade de adicionar informa\u00e7\u00f5es e acess\u00e1-las, assim como a abordagem utilizada pelo dono do neg\u00f3cio.</p> </li> <li> <p>Facilidade de Uso para Equipes N\u00e3o T\u00e9cnicas: Considerando que o sistema ser\u00e1 utilizado por pessoas com diferentes graus de conhecimento em tecnologia, \u00e9 essencial que o software seja simples de compreender e utilizar. Um dos desafios ser\u00e1 desenvolver uma interface amig\u00e1vel que permita que todos os usu\u00e1rios da empresa o utilizem sem a necessidade de treinamento intensivo.</p> </li> <li> <p>Manuten\u00e7\u00e3o e Suporte T\u00e9cnico: A sustentabilidade do projeto depender\u00e1 da capacidade de manter e atualizar o sistema para lidar com eventuais bugs, melhorias e mudan\u00e7as nas necessidades do neg\u00f3cio. \u00c9 importante planejar para uma manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e garantir suporte t\u00e9cnico, especialmente durante a fase inicial ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Garantia de Seguran\u00e7a e Privacidade dos Dados: Como o sistema ir\u00e1 armazenar dados confidenciais dos clientes e informa\u00e7\u00f5es financeiras, um dos principais desafios ser\u00e1 assegurar que o sistema esteja em conformidade com as melhores pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a seguindo a LGPD, protegendo as informa\u00e7\u00f5es contra acessos n\u00e3o autorizados e garantindo a privacidade dos dados.</p> </li> <li> <p>Escalabilidade para Suportar o Crescimento Futuro: Como a empresa \u00e9 nova no mercado e est\u00e1 em fase de crescimento, \u00e9 necess\u00e1rio que o sistema seja escal\u00e1vel para suportar um n\u00famero maior de clientes, ordens de servi\u00e7o e produtos \u00e0 medida que o neg\u00f3cio se expande. A arquitetura do sistema deve ser flex\u00edvel e preparada para adapta\u00e7\u00f5es futuras sem comprometer o desempenho.</p> </li> </ol> <p>Esses desafios refletem as complexidades do projeto e destacam a import\u00e2ncia de um planejamento cuidadoso, com foco em um desenvolvimento que seja robusto, escal\u00e1vel e acess\u00edvel, promovendo uma transi\u00e7\u00e3o suave para o novo sistema e maximizando seu impacto positivo para a Pro Inje\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"cenario-atual/#segmentacao-de-cliente","title":"Segmenta\u00e7\u00e3o de Cliente","text":"<p>A Pro Inje\u00e7\u00e3o atende principalmente motoristas e propriet\u00e1rios de ve\u00edculos que buscam servi\u00e7os especializados em eletr\u00f4nica e el\u00e9trica automotiva. A segmenta\u00e7\u00e3o de clientes pode ser dividida nos seguintes grupos:</p> <ol> <li> <p>Motoristas Individuais com Ve\u00edculos Pessoais: Esse segmento inclui propriet\u00e1rios de ve\u00edculos que buscam servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo para garantir a seguran\u00e7a e o desempenho de seus autom\u00f3veis. Esse p\u00fablico \u00e9 composto por motoristas de diferentes idades, mas geralmente entre 25 e 55 anos, que possuem ve\u00edculos de uso pessoal e procuram um atendimento confi\u00e1vel e eficiente para resolver problemas eletr\u00f4nicos e el\u00e9tricos. Suas principais necessidades incluem a confiabilidade nos servi\u00e7os e um custo-benef\u00edcio adequado.</p> </li> <li> <p>Empresas de Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva e Oficinas: A Pro Inje\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m atende oficinas e empresas do setor automotivo que precisam de suporte especializado para servi\u00e7os que envolvem sistemas eletr\u00f4nicos complexos. Essas empresas frequentemente terceirizam esses servi\u00e7os para especialistas em eletr\u00f4nica automotiva, especialmente para programa\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos (ECU), ajustes em pain\u00e9is e configura\u00e7\u00e3o de componentes eletr\u00f4nicos. Esse segmento valoriza agilidade, precis\u00e3o e qualidade nos servi\u00e7os para complementar suas opera\u00e7\u00f5es. Geralmente o respons\u00e1vel pelo contato entre as empresas e a Pro Inje\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecido pelo dono, que costuma estar na faixa dos 45 a 60 anos de idade, com alguns casos raros de uma intera\u00e7\u00e3o com a secretaria.</p> </li> </ol>"},{"location":"cenario-atual/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Primeira ideia do projeto Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 07/11/2024 0.2 Atualizando o projeto com os feedbacks enviados pelo professor Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 08/11/2024 0.3 Atualizando a imagem o fishbone Bruno Bragan\u00e7a 24/11/2024 0.4 Atualizando a segmenta\u00e7\u00e3o de clientes com rela\u00e7\u00e3o as empresas e oficinas Paulo Filho 30/11/2024 <p></p>"},{"location":"cronograma-entregas/","title":"Cronograma de Entregas","text":""},{"location":"cronograma-entregas/#introducao-ao-cronograma-do-projeto-crm-proinjecao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Cronograma do Projeto CRM-ProInje\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma do projeto CRM-ProInje\u00e7\u00e3o foi planejado com base na metodologia \u00e1gil ScrumXP, organizando o desenvolvimento em sprints de duas semanas. Esse formato permite entregas incrementais e itera\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas, possibilitando feedback frequente do cliente e ajustes ao longo do ciclo de desenvolvimento. Com in\u00edcio em 18/11/2024, o cronograma detalha os principais objetivos, entregas esperadas e valida\u00e7\u00f5es de cada sprint, garantindo que as funcionalidades cr\u00edticas sejam implementadas e validadas em tempo h\u00e1bil. A Sprint final, dedicada ao lan\u00e7amento, ocorrer\u00e1 em um intervalo mais curto devido ao prazo do projeto, previsto para ser conclu\u00eddo em 17/02/2025.</p> <p>Este cronograma busca alinhar as expectativas da equipe e do cliente, promovendo uma transi\u00e7\u00e3o suave para a produ\u00e7\u00e3o e um acompanhamento inicial do sistema em uso real. A seguir, detalhamos as sprints planejadas, seus objetivos principais, entregas esperadas e valida\u00e7\u00f5es propostas para garantir a qualidade e a efic\u00e1cia do projeto CRM-ProInje\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"cronograma-entregas/#cronograma-de-sprints-e-entregas","title":"Cronograma de Sprints e Entregas","text":"Sprint 1 - Configura\u00e7\u00e3o Inicial <p>Per\u00edodo: 18/11/2024 a 02/12/2024  </p> <p>Objetivo Principal: Nivelamento da equipe e configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento.  </p> <ul> <li>Realiza\u00e7\u00e3o de dojos e treinamentos sobre as tecnologias utilizadas.  </li> <li>Configura\u00e7\u00e3o completa dos ambientes de desenvolvimento (backend e frontend).  <ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o do backlog inicial de funcionalidades, priorizando entregas futuras.  </li> </ul> </li> </ul> <p>Entregas Esperadas: </p> <ul> <li>Ambientes configurados e operacionais.  </li> <li>Backlog inicial priorizado.  <ul> <li>Equipe nivelada quanto \u00e0s tecnologias utilizadas no projeto.  </li> </ul> </li> </ul> <p>Valida\u00e7\u00e3o do Cliente e/ou Equipe: </p> <ul> <li>Revis\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do backlog inicial.  </li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o de que todos os membros est\u00e3o aptos a trabalhar com as tecnologias propostas.  </li> </ul> Sprint 2 - M\u00f3dulos de Usu\u00e1rios e Clientes <p>Per\u00edodo: 03/12/2024 a 16/12/2024  </p> <p>Objetivo Principal: Implementa\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos de usu\u00e1rios e clientes.  </p> <ul> <li>Desenvolvimento de m\u00f3dulos com opera\u00e7\u00f5es CRUD completas para usu\u00e1rios e clientes.  </li> <li>Configura\u00e7\u00e3o de controle administrativo, com gest\u00e3o de permiss\u00f5es e acessos.  </li> </ul> <p>Entregas Esperadas: </p> <ul> <li>US01, US02, US03, US05, US06. </li> </ul> <p>Valida\u00e7\u00e3o do Cliente e/ou Equipe: </p> <ul> <li>Feedback sobre a usabilidade e funcionalidade dos m\u00f3dulos.  </li> <li>Revis\u00e3o do controle administrativo e ajustes necess\u00e1rios.  </li> </ul> Sprint 3 - Entrega 1 - M\u00f3dulos de Produtos e Servi\u00e7os <p>Per\u00edodo: 17/12/2024 a 23/12/2024  </p> <p>Objetivo Principal: Implementa\u00e7\u00e3o inicial dos m\u00f3dulos de produtos e servi\u00e7os.  </p> <ul> <li>Desenvolvimento dos m\u00f3dulos b\u00e1sicos para cadastro e consulta de produtos e servi\u00e7os (sem controle de estoque).  </li> <li>Coleta de feedback preliminar do cliente para direcionar melhorias.  </li> </ul> <p>Entregas Esperadas: </p> <ul> <li>US08, US09, US16, US17.</li> <li>Feedback inicial do cliente coletado.  </li> </ul> <p>Valida\u00e7\u00e3o do Cliente e/ou Equipe: </p> <ul> <li>An\u00e1lise do funcionamento e usabilidade dos m\u00f3dulos entregues.  </li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de ajustes para sprints subsequentes.  </li> </ul> Sprint 4 - Ajustes e Fluxo Inicial de Or\u00e7amentos e Ordens de Servi\u00e7o <p>Per\u00edodo: 06/01/2025 a 20/01/2025  </p> <p>Objetivo Principal: Melhorias com base no feedback e in\u00edcio do fluxo de or\u00e7amentos e ordens de servi\u00e7o.  </p> <ul> <li>Ajustes nos m\u00f3dulos entregues anteriormente conforme o feedback recebido.  </li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o do fluxo inicial de cria\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos e ordens de servi\u00e7o.  </li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o do controle de estoque no m\u00f3dulo de produtos.  </li> </ul> <p>Entregas Esperadas: </p> <ul> <li>US04, US07, US13, US18, US19, US20. </li> </ul> <p>Valida\u00e7\u00e3o do Cliente e/ou Equipe: </p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o do controle de estoque e fluxo inicial.  </li> <li>Novos feedbacks para refinamento cont\u00ednuo.  </li> </ul> Sprint 5 - Entrega 2 - Finaliza\u00e7\u00e3o de Or\u00e7amentos e Avalia\u00e7\u00f5es <p>Per\u00edodo: 21/01/2025 a 04/02/2025  </p> <p>Objetivo Principal: Finaliza\u00e7\u00e3o do fluxo de or\u00e7amentos e ordens de servi\u00e7o e desenvolvimento do m\u00f3dulo de avalia\u00e7\u00f5es.  </p> <ul> <li>Conclus\u00e3o do fluxo completo, incluindo hist\u00f3rico de atendimento e atualiza\u00e7\u00e3o de status.  </li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de avalia\u00e7\u00f5es, com envio automatizado de e-mails para coleta de feedback dos clientes.  </li> </ul> <p>Entregas Esperadas: </p> <ul> <li>US14, US15, US21, US22.</li> </ul> <p>Valida\u00e7\u00e3o do Cliente e/ou Equipe: </p> <ul> <li>Teste completo do fluxo de or\u00e7amentos e hist\u00f3rico.  </li> <li>An\u00e1lise do m\u00f3dulo de avalia\u00e7\u00f5es e experi\u00eancia do cliente.  </li> </ul> Sprint 6 - Entrega 3 - Homologa\u00e7\u00e3o e Lan\u00e7amento em Produ\u00e7\u00e3o <p>Per\u00edodo: 05/02/2025 a 17/02/2025  </p> <p>Objetivo Principal: Homologa\u00e7\u00e3o do sistema e lan\u00e7amento em produ\u00e7\u00e3o.  </p> <ul> <li>Testes finais (unit\u00e1rios, integra\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a).  </li> <li>Ajustes finais com base na homologa\u00e7\u00e3o.  <ul> <li>Lan\u00e7amento do projeto em produ\u00e7\u00e3o e monitoramento inicial.  </li> </ul> </li> </ul> <p>Entregas Esperadas: </p> <ul> <li>Sistema homologado, testado e em produ\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Coleta de feedback p\u00f3s-lan\u00e7amento.  </li> </ul> <p>Valida\u00e7\u00e3o do Cliente e/ou Equipe: </p> <ul> <li>Aprova\u00e7\u00e3o do cliente ap\u00f3s homologa\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Monitoramento inicial para garantir estabilidade e funcionalidade do sistema.    </li> </ul>"},{"location":"cronograma-entregas/#consideracoes-importantes","title":"Considera\u00e7\u00f5es Importantes","text":"<ol> <li> <p>Dura\u00e7\u00e3o das Sprints    Todas as sprints foram planejadas com dura\u00e7\u00e3o de duas semanas, alinhadas \u00e0 metodologia ScrumXP, garantindo ciclos \u00e1geis para implementa\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e refinamento das funcionalidades. Esse formato proporciona tempo suficiente para realizar entregas incrementais, coletar feedback e realizar ajustes necess\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Per\u00edodo de Festas e Aus\u00eancias    A Sprint 4 ocorre ap\u00f3s o per\u00edodo de festas de final de ano (06/01/2025 a 20/01/2025). Considerando poss\u00edveis aus\u00eancias da equipe e do cliente, as datas e tarefas dessa sprint foram ajustadas para minimizar impactos. Esse planejamento inclui maior foco em atividades cr\u00edticas e divis\u00e3o equilibrada de tarefas para manter o ritmo.</p> </li> <li> <p>Entregas e Valida\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas    O cronograma destaca tr\u00eas momentos cruciais para coleta de feedback: Sprint 3 (Entrega 1), Sprint 5 (Entrega 2) e Sprint 6 (Entrega 3). Essas entregas priorizam os m\u00f3dulos centrais (produtos, servi\u00e7os, or\u00e7amentos, ordens de servi\u00e7o e hist\u00f3rico de atendimento) e permitem validar a usabilidade, funcionalidade e adequa\u00e7\u00e3o aos requisitos do cliente, com tempo para ajustes nas sprints seguintes.</p> </li> <li> <p>Homologa\u00e7\u00e3o e Lan\u00e7amento Final    A Sprint 6 (Entrega 3) foi planejada para homologa\u00e7\u00e3o completa e lan\u00e7amento em produ\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um ponto cr\u00edtico para assegurar que o sistema atenda plenamente aos requisitos do cliente e seja funcional e est\u00e1vel antes da libera\u00e7\u00e3o oficial. Al\u00e9m disso, o cronograma reserva tempo para monitoramento inicial e suporte ao cliente durante as primeiras semanas ap\u00f3s o lan\u00e7amento.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade no Planejamento    O planejamento considera a flexibilidade necess\u00e1ria para ajustar o backlog com base em prioridades emergentes ou mudan\u00e7as nos requisitos do cliente. Essa abordagem permite adaptar o escopo ao longo do projeto, garantindo entregas relevantes e alinhadas \u00e0s expectativas.</p> </li> <li> <p>Ajustes Cont\u00ednuos Baseados em Feedback    Cada entrega principal \u00e9 seguida por uma etapa de ajustes baseados no feedback do cliente. Esse ciclo cont\u00ednuo de melhorias assegura que o sistema evolua para atender \u00e0s expectativas e necessidades espec\u00edficas do cliente, mantendo um alto padr\u00e3o de qualidade e funcionalidade.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o e Testes Cont\u00ednuos    Durante o projeto, ser\u00e3o realizadas integra\u00e7\u00f5es frequentes e testes (unit\u00e1rios, de integra\u00e7\u00e3o e de seguran\u00e7a) em todas as sprints. Esse processo assegura a qualidade incremental do sistema e reduz os riscos de problemas nas etapas finais de desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Documenta\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o com o Cliente    Todas as entregas, feedbacks e valida\u00e7\u00f5es ser\u00e3o documentados e revisados com o cliente. Esse processo formal garante clareza, rastreabilidade das decis\u00f5es e alinhamento cont\u00ednuo entre equipe e cliente durante o desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Monitoramento e Suporte P\u00f3s-Lan\u00e7amento    Ap\u00f3s o lan\u00e7amento do sistema em produ\u00e7\u00e3o na Sprint 6, ser\u00e1 feito um monitoramento detalhado para avaliar a experi\u00eancia real do cliente e a performance do sistema. Este acompanhamento inicial incluir\u00e1 ajustes de \u00faltima hora e planejamento de melhorias ou futuras funcionalidades, com suporte ativo da equipe de desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Garantia de Qualidade e Usabilidade     A equipe est\u00e1 comprometida em seguir boas pr\u00e1ticas de engenharia de software, como revis\u00f5es de c\u00f3digo, padr\u00f5es de design, e pr\u00e1ticas centradas no usu\u00e1rio. Isso garante n\u00e3o apenas que o sistema atenda aos requisitos t\u00e9cnicos, mas tamb\u00e9m que seja intuitivo e eficiente para o cliente final.</p> </li> <li> <p>Planejamento de Escalabilidade e Futuras Funcionalidades     O projeto foi estruturado para suportar expans\u00e3o futura. M\u00f3dulos como controle de estoque, hist\u00f3rico de atendimento e avalia\u00e7\u00f5es foram planejados com um design modular, facilitando a adi\u00e7\u00e3o de funcionalidades e melhorias baseadas nas necessidades futuras do cliente.</p> </li> </ol>"},{"location":"cronograma-entregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Cronograma do Projeto Vinicius Vieira 11/11/2024 0.2 Ajuste do cronograma Vinicius Vieira 19/11/2024 0.3 Melhorando a visualiza\u00e7\u00e3o das sprints Bruno Bragan\u00e7a 26/11/2024 0.4 Vincula\u00e7\u00e3o das US com as sprints correspondentes F\u00e1bio Torres 31/01/2025 0.5 Ajustes na formata\u00e7\u00e3o Arthur Heleno 10/02/2025 <p></p>"},{"location":"dor-dod/","title":"DoR e DoD","text":""},{"location":"dor-dod/#definition-of-ready-dor","title":"Definition of Ready (DoR)","text":"<p>O Definition of Ready (DoR) \u00e9 um conjunto de crit\u00e9rios acordados entre o time de desenvolvimento e o Product Owner (PO) que define quando um requisito est\u00e1 pronto para ser puxado para uma Sprint. Esses crit\u00e9rios garantem que o time tenha todas as informa\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para iniciar o trabalho no requisito, minimizando ambiguidades e bloqueios durante o desenvolvimento.</p>"},{"location":"dor-dod/#criterios-do-definition-of-ready-dor","title":"Crit\u00e9rios do Definition of Ready (DoR)","text":"<ol> <li> <p>Requisito sem ambiguidade</p> <ul> <li>O requisito possui detalhes suficientes para que o time de desenvolvimento entenda o que precisa ser feito, sem ambiguidades.</li> </ul> </li> <li> <p>Requisito cabe em uma Sprint</p> <ul> <li>O requisito \u00e9 suficientemente pequeno e est\u00e1 ajustado para ser conclu\u00eddo dentro de uma \u00fanica Sprint.</li> </ul> </li> <li> <p>Representa\u00e7\u00e3o no formato de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio</p> <ul> <li>O requisito est\u00e1 descrito no formato de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio, seguindo o padr\u00e3o:<ul> <li>\"Como persona, quero funcionalidade, para valor de neg\u00f3cio.\"</li> </ul> </li> </ul> </li> <li> <p>Cobertura por crit\u00e9rios de aceite</p> <ul> <li>O requisito est\u00e1 acompanhado de crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, seguindo os modelos de valor de neg\u00f3cio da Lean Inception.</li> </ul> </li> <li> <p>Mapeamento de interface</p> <ul> <li>Caso o requisito envolva uma interface, ela est\u00e1 definida com especifica\u00e7\u00f5es claras, prot\u00f3tipos de baixa fidelidade ou wireframes para orientar o desenvolvimento.</li> </ul> </li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o de depend\u00eancias</p> <ul> <li>Todas as depend\u00eancias do requisito foram identificadas e est\u00e3o resolvidas ou com planos claros para serem tratadas.</li> </ul> </li> <li> <p>Prioridade e aprova\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>O requisito foi priorizado pelo Product Owner e aprovado para ser trabalhado na pr\u00f3xima Sprint.</li> </ul> </li> <li> <p>Estimativa de esfor\u00e7o</p> <ul> <li>O time de desenvolvimento estimou o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para implementar o requisito (ex.: pontos por hist\u00f3ria).</li> </ul> </li> <li> <p>Alinhamento com os objetivos do Sprint</p> <ul> <li>O requisito est\u00e1 alinhado com os objetivos do Sprint e contribui diretamente para a entrega de valor ao cliente.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"dor-dod/#definition-of-done-dod","title":"Definition of Done (DoD)","text":"<p>O Definition of Done (DoD) \u00e9 um conjunto de crit\u00e9rios acordados entre o time de desenvolvimento e o Product Owner (PO) que define quando uma funcionalidade ou requisito est\u00e1 finalizado e pronto para ser liberado ou apresentado. Esses crit\u00e9rios garantem que o trabalho atende aos padr\u00f5es de qualidade e est\u00e1 em conformidade com os objetivos do projeto.</p> <p>Se um requisito n\u00e3o atender ao DoD, ele n\u00e3o deve ser considerado pronto para a Sprint Review ou liberado para o cliente.</p>"},{"location":"dor-dod/#criterios-do-definition-of-done-dod","title":"Crit\u00e9rios do Definition of Done (DoD)","text":"<ol> <li> <p>Entrega um incremento do produto</p> <ul> <li>A funcionalidade implementada agrega valor ao produto, resultando em um incremento utiliz\u00e1vel e funcional.</li> </ul> </li> <li> <p>Atende aos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Todos os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos previamente foram cumpridos, garantindo o comportamento esperado.</li> </ul> </li> <li> <p>Est\u00e1 documentado</p> <ul> <li>A documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e funcional est\u00e1 atualizada e dispon\u00edvel, facilitando o uso, manuten\u00e7\u00e3o e continuidade do desenvolvimento.</li> </ul> </li> <li> <p>Est\u00e1 aderente aos padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>O c\u00f3digo segue os padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o definidos pela equipe, garantindo qualidade, consist\u00eancia e facilidade de manuten\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Mant\u00e9m os \u00edndices de performance</p> <ul> <li>A funcionalidade implementada respeita os requisitos de desempenho, sem impactar negativamente a performance do sistema.</li> </ul> </li> <li> <p>Testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o aprovados</p> <ul> <li>Todos os testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o foram executados e aprovados, garantindo que o sistema funcione corretamente e de forma integrada.</li> </ul> </li> <li> <p>Revis\u00e3o de c\u00f3digo conclu\u00edda</p> <ul> <li>O c\u00f3digo foi revisado por outros membros da equipe para garantir qualidade, identificar melhorias e evitar problemas futuros.</li> </ul> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o de QA</p> <ul> <li>A equipe de QA validou a funcionalidade, verificou conformidade com a LGPD (quando aplic\u00e1vel) e assegurou alta qualidade do c\u00f3digo.</li> </ul> </li> <li> <p>Feedback do cliente incorporado (quando aplic\u00e1vel)</p> <ul> <li>O feedback do cliente foi revisado e incorporado, garantindo que as expectativas foram atendidas.</li> </ul> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com o banco de dados garantida</p> <ul> <li>No caso de funcionalidades que envolvam persist\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o com o banco de dados PostgreSQL (via TypeORM) foi testada e validada.</li> </ul> </li> <li> <p>Deploy em ambiente de teste conclu\u00eddo</p> <ul> <li>O incremento foi implementado em um ambiente de teste e validado antes da libera\u00e7\u00e3o para o cliente ou produ\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> </ol> <p>Os crit\u00e9rios de Definition of Done garantem que cada incremento entregue esteja de acordo com os padr\u00f5es de qualidade esperados, contribuindo para o sucesso do projeto e a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente.</p> <p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do DoR e DoD Bruno Bragan\u00e7a 16/12/2024 <p></p>"},{"location":"engenharia-requisitos/","title":"Engenharia de Requisitos","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#atividades-e-suas-tecnicas","title":"Atividades e suas t\u00e9cnicas","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#planejamento-inicial","title":"Planejamento Inicial","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#elicitacao-e-descoberta","title":"Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta","text":"<ul> <li>Lean Inception: A t\u00e9cnica Lean Inception ser\u00e1 utilizada para levantar os requisitos iniciais do produto. Por meio de workshops colaborativos, o time e os stakeholders alinhar\u00e3o a vis\u00e3o do produto, criando um backlog inicial priorizado e pronto para iniciar a primeira sprint.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#planejamento-da-sprint","title":"Planejamento da Sprint","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#analise-e-consenso","title":"An\u00e1lise e Consenso","text":"<ul> <li>Lean Inception: Ser\u00e1 aplicada novamente para priorizar requisitos, definir os problemas e alinhar as expectativas do time.</li> <li>MoSCoW: T\u00e9cnica utilizada para priorizar funcionalidades em \"Must Have\", \"Should Have\", \"Could Have\" e \"Won't Have\", garantindo foco nas entregas essenciais.</li> <li>Workshop de Requisitos: T\u00e9cnica utilizada juntamente com a Lean Inception para resolver conflitos a respeito do escopo do projeto a fim de definir os crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#elicitacao-e-descoberta_1","title":"Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta","text":"<ul> <li>Entrevistas com Stakeholders: Ser\u00e1 conduzida uma s\u00e9rie de perguntas com os stakeholders para identificar novas funcionalidades necess\u00e1rias e ajustar o backlog do produto.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#declaracao-e-organizacao","title":"Declara\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Lean Inception: As User Stories (US) ser\u00e3o declaradas e organizadas no backlog, com base nas discuss\u00f5es e prioridades definidas durante a Lean Inception.</li> <li>Backlog de Requisitos: A organiza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias ser\u00e1 baseada em crit\u00e9rios claros e alinhados, com foco no refinamento cont\u00ednuo do backlog.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#execucao-da-sprint","title":"Execu\u00e7\u00e3o da Sprint","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>DoR: Ser\u00e1 definido o conjunto de crit\u00e9rios que uma User Story precisa atender para estar pronta para desenvolvimento.</li> <li>DoD (Definition of Done): As hist\u00f3rias finalizadas ser\u00e3o verificadas para garantir que atendem aos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos no DoD. Isso inclui a valida\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e funcional.</li> <li>DEEP: Aplica\u00e7\u00e3o do conceito DEEP para garantir que o backlog esteja detalhado, emergente, estimado e priorizado.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#organizacao-e-atualizacao","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Backlog de Requisitos: Durante a execu\u00e7\u00e3o, o backlog ser\u00e1 atualizado continuamente com o progresso das hist\u00f3rias, garantindo que o trabalho esteja sempre alinhado com as entregas.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#revisao-da-sprint","title":"Revis\u00e3o da Sprint","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Coleta de Feedback: Durante a apresenta\u00e7\u00e3o do produto da sprint, os stakeholders fornecer\u00e3o feedbacks que ser\u00e3o validados e discutidos com o Product Owner (P.O.) para ajustes no backlog.</li> </ul>"},{"location":"engenharia-requisitos/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":""},{"location":"engenharia-requisitos/#organizacao-e-atualizacao_1","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Backlog de Requisitos: Ap\u00f3s a coleta de feedbacks, o backlog ser\u00e1 ajustado com base nos novos crit\u00e9rios definidos.</li> <li>Pontos por Hist\u00f3rias: As User Stories ser\u00e3o reavaliadas e pontuadas conforme o esfor\u00e7o necess\u00e1rio, garantindo uma organiza\u00e7\u00e3o eficiente para a pr\u00f3xima itera\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Fases do ScrumXP Atividades da Engenharia de Requisitos (ER) Pr\u00e1tica T\u00e9cnicas Resultados Esperados Planejamento Inicial (ocorrer\u00e1 s\u00f3 no come\u00e7o do projeto) Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta Levantamento de requisitos iniciais Lean Inception Possui o backlog do produto incial para come\u00e7ar a primeira sprint Planejamento da Sprint An\u00e1lise e Consenso Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos definindo os problemas e expectativas Lean Inception, MoSCoW, Workshop Backlog da sprint definido e ajustado para intera\u00e7\u00e3o atual Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta Realizar uma serie de perguntas para o stakeholder afim de identificar novas funcionalidades Entrevistas com stakeholders Obter se necess\u00e1rio, novos requisitos para o backlog do produto Declara\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o Declarar as US no modelo da Lean Inception e organiza\u00e7\u00e3o pelo backlog de requisitos Lean Inception, Backlog de requisitos User stories com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o claros e objetivos bem definidos e organizados no backlog do produto e da sprint Execu\u00e7\u00e3o da Sprint Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Verificar se as hist\u00f3rias finalizadas atendem  ao DoD,  DoR e DEEP DoD, DoR e DEEP Verifica\u00e7\u00e3o se os requisitos atendem aos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e se o backlog est\u00e1 detalhado, emergente, estimado e priorizado Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o Atualizar as hist\u00f3rias finalizadas com Backlog de requisitos Backlog da sprint atualizado continuamente com o decorrer da sprint Revis\u00e3o da Sprint Valida\u00e7\u00e3o Coletar informa\u00e7\u00f5es do stakehorlder a partir da apresneta\u00e7\u00e3o do produto da sprint Coleta de Feedback Valida\u00e7\u00e3o com o P.O. dos resultados da Execu\u00e7\u00e3o da Sprint Retrospectiva Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o Depois da coleta de feedbacks ajustar o Backlog de requisitos com os seus devidios crit\u00e9rios de DoR e Pontos por Hist\u00f3rias Backlog de requisitos, Pontos por Hist\u00f3rias Organizar os requisitos para a pr\u00f3xima itera\u00e7\u00e3o"},{"location":"engenharia-requisitos/#versao-do-documento","title":"Vers\u00e3o do Documento","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Cria\u00e7\u00e3o da Engenharia de Requisitos Bruno Bragan\u00e7a 12/12/2024 0.2 Ajuste para uso exclusivo do Lean Inception e Matriz de Prioriza\u00e7\u00e3o Bruno Bragan\u00e7a 16/12/2024 0.3 Ajuste geral Bruno Bragan\u00e7a 16/12/2024 0.4 Adi\u00e7\u00e3o de Workshop e Ajustes em Ver/Val Arthur Heleno 20/01/2025"},{"location":"estrategias-ESW/","title":"Estrat\u00e9gias de Engenharia de Software","text":""},{"location":"estrategias-ESW/#estrategia-priorizada","title":"Estrat\u00e9gia Priorizada","text":"<ul> <li>Abordagem: \u00c1gil</li> <li>Ciclo de Vida: \u00c1gil</li> <li>Processo: ScrumXP</li> </ul>"},{"location":"estrategias-ESW/#quadro-comparativo","title":"Quadro Comparativo","text":"Caracter\u00edsticas ScrumXP RAD (Rapid Application Development) Abordagem Geral Iterativo e incremental com foco em entregas r\u00e1pidas e feedback cont\u00ednuo. Metodologia centrada em ciclos r\u00e1pidos de desenvolvimento, com \u00eanfase na cria\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos. Complexidade do Processo Mais leve e \u00e1gil, com menos documenta\u00e7\u00e3o formal e foco na entrega funcional. Processo simplificado, com menos formalidade e foco na cria\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de funcionalidades essenciais. Qualidade T\u00e9cnica Alta \u00eanfase em qualidade, utilizando pr\u00e1ticas como TDD, pair programming e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Qualidade aprimorada com base em feedback cont\u00ednuo durante as revis\u00f5es dos prot\u00f3tipos e itera\u00e7\u00f5es. Pr\u00e1ticas de Desenvolvimento Inclui pr\u00e1ticas robustas como TDD, refatora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e pair programming. Concentra-se em itera\u00e7\u00f5es curtas e ajustes colaborativos, com foco na r\u00e1pida implementa\u00e7\u00e3o e refinamento das ideias. Adapta\u00e7\u00e3o ao Projeto Ideal para projetos que necessitam de evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e alta intera\u00e7\u00e3o com o cliente. Adequado para projetos com requisitos em constante mudan\u00e7a e que beneficiam-se de prot\u00f3tipos \u00e1geis e flex\u00edveis. Documenta\u00e7\u00e3o Minimiza a documenta\u00e7\u00e3o formal, com foco em comunica\u00e7\u00e3o e feedback. Documenta\u00e7\u00e3o enxuta, que prioriza a agilidade e apenas os registros essenciais para guiar o desenvolvimento. Controle de Qualidade Controlado atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas como TDD e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, garantindo testes frequentes. Baseado em revis\u00f5es e feedback constantes, permitindo ajustes r\u00e1pidos para corrigir falhas identificadas nos prot\u00f3tipos. Escalabilidade Mais indicado para equipes menores e m\u00e9dias, devido \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o intensa. Melhor para projetos menores ou de m\u00e9dio porte, onde a flexibilidade e mudan\u00e7as r\u00e1pidas s\u00e3o necess\u00e1rias. Suporte a Equipes Suporta equipes menores e colaborativas, com pap\u00e9is flex\u00edveis. Ideal para equipes compactas, promovendo integra\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas entre os membros."},{"location":"estrategias-ESW/#justificativa","title":"Justificativa","text":"<ul> <li> <p>Diferen\u00e7a de conhecimentos da equipe: A escolha pelo ScrumXP foi influenciada pela heterogeneidade nos conhecimentos da equipe, onde cada membro possui diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia e especializa\u00e7\u00f5es. O ScrumXP se destaca por promover a colabora\u00e7\u00e3o constante e o compartilhamento de conhecimentos por meio de pr\u00e1ticas como pares de programa\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de c\u00f3digo. Esse aspecto facilita a distribui\u00e7\u00e3o e o nivelamento de conhecimentos entre todos, garantindo que mesmo os membros com menos experi\u00eancia possam evoluir r\u00e1pido e contribuir de forma efetiva para o projeto. Por outro lado, metodologias como o RAD podem falhar em integrar e gerenciar equipes com diferentes n\u00edveis de conhecimento de maneira t\u00e3o eficiente.</p> </li> <li> <p>Disponibilidade da Pro Inje\u00e7\u00e3o: A ampla disponibilidade da Pro Inje\u00e7\u00e3o, que atua como um stakeholder crucial para o desenvolvimento do projeto, foi um fator importante na escolha pelo ScrumXP. Esse framework permite que a equipe aproveite ao m\u00e1ximo a presen\u00e7a constante da Pro Inje\u00e7\u00e3o, integrando feedback frequente e colaborando de maneira cont\u00ednua para alinhar as entregas com as expectativas do cliente. As itera\u00e7\u00f5es curtas e a flexibilidade do ScrumXP ajudam a garantir que as prioridades do cliente sejam rapidamente incorporadas, otimizando o desenvolvimento. Diferente de processos como o RAD, que podem depender de intera\u00e7\u00f5es mais intensivas em fases espec\u00edficas, o ScrumXP possibilita uma colabora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e eficiente.</p> </li> <li> <p>Metodologias de desenvolvimento: O ScrumXP combina aspectos \u00e1geis e pr\u00e1ticas de engenharia do Extreme Programming, tornando-o ideal para projetos que necessitam de alta qualidade de entrega em ciclos r\u00e1pidos. Metodologias como o RAD priorizam a entrega r\u00e1pida de prot\u00f3tipos funcionais, mas podem comprometer a manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo a longo prazo devido \u00e0 menor \u00eanfase em pr\u00e1ticas de engenharia robustas. O ScrumXP, por outro lado, utiliza pr\u00e1ticas como desenvolvimento orientado a testes (TDD) e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, que asseguram que cada incrementa\u00e7\u00e3o seja desenvolvida com um alto padr\u00e3o de qualidade. Isso garante um processo que \u00e9 \u00e1gil, mas sem abrir m\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o e da extensibilidade do software.</p> </li> <li> <p>Adaptabilidade aos requisitos: A natureza dos requisitos do projeto em quest\u00e3o \u00e9 bastante din\u00e2mica, com mudan\u00e7as frequentes nas necessidades e objetivos. Nesse cen\u00e1rio, a capacidade de resposta \u00e9 essencial, e o ScrumXP oferece um modelo de desenvolvimento altamente adapt\u00e1vel. O uso de sprints curtos, a retrospectiva constante e a revis\u00e3o de backlog permitem ajustes r\u00e1pidos no rumo do projeto, assegurando que as mudan\u00e7as de requisitos sejam incorporadas sem interrup\u00e7\u00f5es significativas. Em contraste, o RAD, embora flex\u00edvel, pode ter limita\u00e7\u00f5es quando se trata de adaptar rapidamente funcionalidades ou de refatorar c\u00f3digo para requisitos que mudam com frequ\u00eancia, uma vez que o foco principal est\u00e1 na entrega de prot\u00f3tipos r\u00e1pidos.</p> </li> </ul>"},{"location":"estrategias-ESW/#referencial-teorico-utilizado","title":"Referencial Te\u00f3rico Utilizado","text":"<p>Para a constru\u00e7\u00e3o do quadro comparativo entre as metodologias ScrumXP e RAD, utilizou-se como base literaturas cl\u00e1ssicas sobre metodologias \u00e1geis, assim como publica\u00e7\u00f5es recentes que abordam estudos de caso e boas pr\u00e1ticas no desenvolvimento \u00e1gil. Abaixo, s\u00e3o citadas as principais refer\u00eancias te\u00f3ricas que fundamentaram a compara\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Beck, K., &amp; Andres, C. (2004). Extreme Programming Explained: Embrace Change.</p> <ul> <li>Este livro \u00e9 considerado um dos principais refer\u00eancias sobre o Extreme Programming (XP), abordando as pr\u00e1ticas de desenvolvimento como TDD, refatora\u00e7\u00e3o e pair programming, que foram consideradas na compara\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de desenvolvimento e da qualidade t\u00e9cnica.</li> </ul> </li> <li> <p>Schwaber, K., &amp; Sutherland, J. (2017). The Scrum Guide.</p> <ul> <li>A guia oficial do Scrum foi utilizada para entender as principais caracter\u00edsticas do framework Scrum, sua abordagem iterativa e incremental, e como isso contribui para a flexibilidade e colabora\u00e7\u00e3o constante, aspectos relevantes para o quadro comparativo.</li> </ul> </li> <li> <p>Martin, R. C. (2009). Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship.</p> <ul> <li>A obra de Robert C. Martin contribuiu na an\u00e1lise dos aspectos de qualidade t\u00e9cnica e das boas pr\u00e1ticas de engenharia de software. As pr\u00e1ticas de qualidade associadas ao ScrumXP foram fundamentadas a partir das discuss\u00f5es sobre c\u00f3digo limpo e manuten\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Pressman, R. S. (2014). Software Engineering: A Practitioner's Approach.</p> <ul> <li>O livro de Pressman foi utilizado como refer\u00eancia para a caracteriza\u00e7\u00e3o do RAD, detalhando o processo de desenvolvimento r\u00e1pido de aplica\u00e7\u00f5es e destacando suas vantagens e limita\u00e7\u00f5es em compara\u00e7\u00e3o com outras metodologias \u00e1geis.</li> </ul> </li> <li> <p>Boehm, B., &amp; Turner, R. (2003). Balancing Agility and Discipline: A Guide for the Perplexed.</p> <ul> <li>O livro de Boehm e Turner ajudou a compreender os pontos fortes e fracos de cada metodologia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 complexidade do processo e \u00e0 necessidade de documenta\u00e7\u00e3o formal, aspectos diretamente abordados no quadro comparativo.</li> </ul> </li> </ol> <p>Essas fontes permitiram uma an\u00e1lise detalhada e fundamentada das caracter\u00edsticas de cada metodologia, destacando os pontos fortes e as limita\u00e7\u00f5es em diferentes contextos de projeto, de modo a justificar a escolha mais adequada para o projeto, vale ressaltar que acessamos resumos sobre as obras citadas, pois n\u00e3o tivemos tempo h\u00e1bil para a leitura completa das mesmas.</p>"},{"location":"estrategias-ESW/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Primeira ideia do projeto Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 07/11/2024 0.2 Atualiza\u00e7\u00f5es do feedback do professor Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 08/11/2024 0.3 Adi\u00e7\u00e3o de referencial te\u00f3rico Vinicius Vieira 19/11/2024 <p></p>"},{"location":"interacao-equipe-cliente/","title":"Intera\u00e7\u00e3o Entre Equipe e Cliente","text":""},{"location":"interacao-equipe-cliente/#composicao-da-equipe","title":"Composi\u00e7\u00e3o da equipe","text":"<p>A equipe de desenvolvimento ser\u00e1 composta por:</p> Papel Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Participantes Product Owner Tem como objetivo manter o backlog do produto alinhado com as necessidades e prioridades do cliente. Pedro --- Gerente do Projeto Respons\u00e1vel por coordenar o projeto, garantindo a comunica\u00e7\u00e3o entre cliente e equipe, al\u00e9m de controlar prazos e entrega. Bruno --- Scrum Master Respons\u00e1vel por garantir que a equipe siga corretamente os princ\u00edpios, pr\u00e1ticas e valores do Scrum. Vinicius --- Desenvolvedor Back-end Respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de neg\u00f3cio, integrando com o banco de dados e APIs. Paulo Todos os membros da equipe Desenvolvedor Front-end Respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da interface do usu\u00e1rio e layouts intuitivos, otimizar a performance e usabilidade, al\u00e9m de integrar o front-end com o back-end. Vinicius Todos os membros da equipe Analista de qualidade Garante a qualidade do produto, executando testes no software e verificando se todas as aplica\u00e7\u00f5es funcionam como esperado. F\u00e1bio Todos os membros da equipe Analista de requisitos Garante que os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais foram corretamente implementados. Arthur Todos os membros da equipe"},{"location":"interacao-equipe-cliente/#comunicacao-e-validacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"interacao-equipe-cliente/#ferramentas-de-comunicacao","title":"Ferramentas de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Telegram: Principal meio de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e di\u00e1ria entre os membros equipe, as dailys est\u00e3o sendo realizadas nesta ferramenta.</p> </li> <li> <p>Whatsapp: Meio de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e o cliente, garantindo rapidez e objetividade em eventuais d\u00favidas sobre o processo de trabalho realizado na empresa do cliente.</p> </li> <li> <p>Microsoft Teams:  Utilizado para reuni\u00f5es em que \u00e9 necess\u00e1rio a grava\u00e7\u00e3o, tanto entre membros da equipe quanto o cliente.</p> </li> <li> <p>Discord: Utilizado como o principal canal para reuni\u00f5es virtuais entre os membros da equipe.</p> </li> <li> <p>Github Projects: Principal ferramenta de gerenciamento de atividades nas sprints, utilizando a visualiza\u00e7\u00e3o de kanban.</p> </li> <li> <p>Miro:  Ferramenta para gerenciamento de tarefas e acompanhamento do backlog do projeto, proporcionando a equipe uma visibilidade mais clara sobre o progresso das atividades, prioriza\u00e7\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis.</p> </li> </ul>"},{"location":"interacao-equipe-cliente/#metodos-e-frequencia-de-reunioes","title":"M\u00e9todos e Frequ\u00eancia de Reuni\u00f5es","text":"<ul> <li> <p>Sprint planning: Realizada por toda a equipe, no in\u00edcio de cada sprint (a  cada duas semanas), com a finalidade de definir e organizar o backlog da sprint, seguindo a defini\u00e7\u00e3o de preparado - DoR.</p> </li> <li> <p>Daily Scrum (adapta\u00e7\u00e3o): Cada membro da equipe faz um breve relato individual sobre as atividades desempenhadas diariamente para aquela entrega definida.</p> </li> <li> <p>Sprint review: Realizada por toda a equipe e o cliente, no final de cada sprint (a  cada duas semanas), seguindo a defini\u00e7\u00e3o de pronto - DoD, com a finalidade de entregar o que foi projetado na planning, realizar teste de aceita\u00e7\u00e3o e recolher o feedback do cliente.</p> </li> <li> <p>Sprint retrospective: Realizada por toda a equipe, no final de cada sprint (a  cada duas semanas), com a finalidade de avaliar o que foi projetado, o que foi entregue e como todos podem melhorar, de acordo com o feedback do cliente.</p> </li> </ul>"},{"location":"interacao-equipe-cliente/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Adicionando composi\u00e7\u00e3o da equipe Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 11/11/2024 0.2 Adicionando o t\u00f3pico de comunica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o F\u00e1bio Torres 11/11/2024 0.3 Atualizando as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o Bruno Bragan\u00e7a 26/11/2024 0.4 Atualiza\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da equipe F\u00e1bio Torres 30/11/2024 0.5 Atualizando as fun\u00e7\u00f5es Bruno Bragan\u00e7a 16/12/2024 <p></p>"},{"location":"licoes-aprendidas/","title":"Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":""},{"location":"licoes-aprendidas/#licoes-aprendidas","title":"Li\u00e7\u00f5es aprendidas","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, a equipe da Pro Inje\u00e7\u00e3o identificou algumas li\u00e7\u00f5es aprendidas que foram fundamentais para o desenvolvimento do sistema de gest\u00e3o. Observamos essas li\u00e7\u00f5es:</p>"},{"location":"licoes-aprendidas/#unidade-1","title":"Unidade 1","text":""},{"location":"licoes-aprendidas/#1-comunicacao-da-equipe","title":"1. Comunica\u00e7\u00e3o da equipe","text":"<ul> <li>Desafio: Est\u00e1vamos organizando as atividades verbalmente em reuni\u00e3o, o que poderia gerar confus\u00e3o e falta de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Por conta dessa dificuldade, decidimos utilizar o Projects do GitHub, onde conseguimos organizar e separar o que acada integrante precisa fazer no formato de issues com o m\u00e9todo do Kanban. Transformando a comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente e clara.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#2-nivelamento-de-conhecimento","title":"2. Nivelamento de conhecimento","text":"<ul> <li>Desafio: Parte da equipe n\u00e3o tinha conhecimentos no Git Flow, o que dificultava na constru\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o da primeira unidade.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Realizamos workshops sobre Git Flow, onde todos os integrantes puderam aprender e tirar d\u00favidas sobre o assunto tornando o ambiente mais din\u00e2mico na documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#unidade-2","title":"Unidade 2","text":""},{"location":"licoes-aprendidas/#1-aprendizado-de-novas-tecnologias","title":"1. Aprendizado de novas tecnologias","text":"<ul> <li>Desafio: A equipe ainda n\u00e3o possu\u00eda conhecimento s\u00f3lido em tecnologias como NestJS, Next.js, PostgreSQL e Node.js.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de dojos (sess\u00f5es pr\u00e1ticas em grupo), a equipe aprendeu e se familiarizou com essas ferramentas, o que preparou a equipe para o desenvolvimento das funcionalidades.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#2-reunioes-com-a-equipe","title":"2. Reuni\u00f5es com a equipe","text":"<ul> <li>Desafio: Tivemos dificuldade em fazer reuni\u00f5es com a presen\u00e7a de todos os membros, o que afetou o alinhamento das atividades.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Adotar atividades ass\u00edncronas.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#3-estruturacao-do-backlog","title":"3. Estrutura\u00e7\u00e3o do backlog","text":"<ul> <li>Desafio: Tivemos dificuldades para estruturar o backlog do projeto e escolher as t\u00e9cnicas adequadas.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Pesquisamos e aplicamos pr\u00e1ticas como User Stories e Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW, o que ajudou a organizar melhor as tarefas e a definir prioridades.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#4-determinacao-das-praticas-das-tecnicas-definidas","title":"4. Determina\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas das t\u00e9cnicas definidas","text":"<ul> <li>Desafio: A equipe encontrou dificuldades para determinar como aplicar na pr\u00e1tica as t\u00e9cnicas definidas durante o planejamento.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Implementamos revis\u00f5es e discuss\u00f5es regulares para avaliar a aplica\u00e7\u00e3o adequada das t\u00e9cnicas no desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#5-aplicacao-do-dor-e-dod","title":"5. Aplica\u00e7\u00e3o do DOR e DOD","text":"<ul> <li>Desafio: Havia d\u00favidas sobre como implementar os conceitos de Definition of Ready (DOR) e Definition of Done (DOD) nas entregas.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Definimos criteriosamente o DOR e o DOD para o projeto, garantindo clareza no que era necess\u00e1rio antes de iniciar e finalizar uma atividade.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#unidade-3","title":"Unidade 3","text":""},{"location":"licoes-aprendidas/#1-estudo-de-caso-pbb-product-backlog-building","title":"1. Estudo de caso PBB (Product Backlog Building)","text":"<ul> <li>Desafio: A equipe enfrentou dificuldades para realizar o estudo de caso e estruturar o backlog utilizando o m\u00e9todo Product Backlog Building (PBB).</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Realizamos sess\u00f5es colaborativas para constru\u00e7\u00e3o do backlog, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o de objetivos de neg\u00f3cios, atividades dos usu\u00e1rios e funcionalidades, garantindo alinhamento com a vis\u00e3o do produto e do projeto.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#2-estudo-de-caso-do-usm-user-story-mapping","title":"2. Estudo de caso do USM (User Story Mapping)","text":"<ul> <li>Desafio: A equipe encontrou dificuldades para mapear e organizar as user stories utilizando a t\u00e9cnica de User Story Mapping (USM), resultando em falhas de prioriza\u00e7\u00e3o e alinhamento.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Realizamos workshops internos para explorar a t\u00e9cnica de User Story Mapping. Durante o processo, priorizamos hist\u00f3rias com base nas jornadas dos usu\u00e1rios e alinhamos as entregas ao longo de releases.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#3-desenvolvimento-do-projeto","title":"3. Desenvolvimento do projeto","text":"<ul> <li>Desafio: O desenvolvimento do projeto foi impactado pelo curto prazo dispon\u00edvel para entrega e pela grande quantidade de MVPs documentados.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Para lidar com o alto volume de tarefas em tempo limitado, dividimos as entregas em ciclos menores e priorizamos os MVPs cr\u00edticos para o funcionamento do sistema.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#unidade-4","title":"Unidade 4","text":""},{"location":"licoes-aprendidas/#1-casos-de-uso","title":"1. Casos de Uso","text":"<ul> <li>Desafio: Encontramos dificuldades no estudo de caso dos casos de uso. Durante a produ\u00e7\u00e3o do diagrama de uso, ocorreu uma certa d\u00favida sobre o tamanho de cada caso de uso.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Nos juntamos para perguntar sobre os casos de uso para o professor e, ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o dele na especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso, ficou mais compreens\u00edvel qual tamanho \u00e9 mais adequado para os casos de uso do nosso projeto.</li> </ul>"},{"location":"licoes-aprendidas/#2-desenvolvimento","title":"2. Desenvolvimento","text":"<ul> <li>Desafio: Encontramos a mesma dificuldade encontrada na Unidade 3, devido ao curto prazo para o desenvolvimento do produto.</li> <li>A\u00e7\u00e3o de melhoria: Realizamos o desenvolvimento apenas nas principais funcionalidades, al\u00e9m de separarmos a equipe em duas frentes para conseguir auxiliar no desenvolvimento.</li> </ul> <p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Li\u00e7\u00f5es aprendidas na unidade 1 Bruno Bragan\u00e7a 11/11/2024 0.2 Adicionando li\u00e7\u00f5es aprendidas na unidade 2 Pedro Braga, Vinicius Vieira 11/11/2024 0.3 Li\u00e7\u00f5es aprendidas na unidade 3 Arthur Heleno 20/01/2025 0.4 Li\u00e7\u00f5es aprendidas na unidade 4 Paulo Filho 10/02/2025 <p></p>"},{"location":"modelo_issue/","title":"Modelo issue","text":""},{"location":"modelo_issue/#titulo-da-issue","title":"T\u00edtulo da Issue","text":"<p>[ID - nome da funcionalidade]  (ex.: \"[01 - Cadastrar Clientes e Ve\u00edculos]\")</p>"},{"location":"modelo_issue/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Objetivo: Descrever de forma clara o prop\u00f3sito da funcionalidade. Exemplo: \"Permitir o cadastro de clientes e seus ve\u00edculos para gest\u00e3o no sistema.\"</li> <li>Contexto: Colocar o \u00e9pico relacionado.</li> </ul>"},{"location":"modelo_issue/#criterios-de-aceitacao","title":"Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Cen\u00e1rio 1: Quando [condi\u00e7\u00e3o inicial], ent\u00e3o [resultado esperado].  (caso haja um requisito vinculado a este cen\u00e1rio, colocar seu ID e nome)     Ex.: \"Quando um cliente for cadastrado com sucesso, suas informa\u00e7\u00f5es devem estar dispon\u00edveis na tela de consulta de clientes.\"</li> <li>Cen\u00e1rio 2: Quando [condi\u00e7\u00e3o inicial], ent\u00e3o [resultado esperado].</li> </ul>"},{"location":"modelo_issue/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Descrever exatamente as sub-tarefas no modelo checklist que ser\u00e3o realizadas para essa issue.</p>"},{"location":"modelo_issue/#definicao-de-pronto-dod","title":"Defini\u00e7\u00e3o de Pronto (DoD)","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este checklist deve ser utilizado para todas as issues do projeto. Todos os crit\u00e9rios devem ser avaliados. Crit\u00e9rios n\u00e3o aplic\u00e1veis devem ser exclu\u00eddos durante a cria\u00e7\u00e3o ou revis\u00e3o da issue. Os crit\u00e9rios aplic\u00e1veis devem ser validados e marcados como conclu\u00eddos antes de considerar a tarefa como \"pronta\".</p>"},{"location":"modelo_issue/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li> <p> 1. C\u00f3digo revisado e testado. Revis\u00e3o do c\u00f3digo realizada por outro membro da equipe e valida\u00e7\u00e3o de qualidade conclu\u00edda.</p> </li> <li> <p> 2. Testes unit\u00e1rios com cobertura m\u00ednima de 80%. Testes automatizados devem garantir que todas as regras de neg\u00f3cio funcionem conforme esperado.</p> </li> <li> <p> 3. Testes manuais realizados e validados. Testes realizados manualmente para verificar a funcionalidade no sistema.</p> </li> <li> <p> 4. Documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e de uso atualizada. Inclui documenta\u00e7\u00e3o da API, banco de dados e orienta\u00e7\u00f5es de uso para usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>[] 5. Funcionalidade validada no ambiente de staging. Testes de integra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o da funcionalidade em um ambiente similar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>[] 6. N\u00e3o h\u00e1 bugs cr\u00edticos ou bloqueadores. Todos os erros cr\u00edticos identificados foram corrigidos antes da entrega.</p> </li> <li> <p>[] 7. Endpoint implementado e retornando dados corretos. Valida\u00e7\u00e3o de que o endpoint est\u00e1 funcionando e retornando dados esperados. </p> </li> <li> <p>[] 8. Regras de neg\u00f3cio aplicadas e validadas. Todas as regras de neg\u00f3cio foram implementadas e est\u00e3o funcionando corretamente. </p> </li> <li> <p>[] 9. Integra\u00e7\u00e3o com outros m\u00f3dulos testada e funcional. Integra\u00e7\u00e3o entre m\u00f3dulos ou depend\u00eancias testada e confirmada como funcional. </p> </li> <li> <p>[] 10. Interface de usu\u00e1rio revisada e validada. Se aplic\u00e1vel, a interface foi revisada por crit\u00e9rios de usabilidade e validada com stakeholders. </p> </li> <li> <p>[] 11. Notifica\u00e7\u00f5es ou mensagens configuradas e funcionando. Se houver notifica\u00e7\u00f5es ou mensagens autom\u00e1ticas, elas foram testadas e confirmadas como funcionais. </p> </li> </ul>"},{"location":"modelo_issue/#dependencias-remover-quando-nao-aplicavel","title":"Depend\u00eancias (Remover quando n\u00e3o aplic\u00e1vel)","text":"<ul> <li>[ID da depend\u00eancia ou funcionalidade relacionada]</li> <li>Ex.: \"Depende do endpoint de autentica\u00e7\u00e3o (ID: 21).\"</li> </ul>"},{"location":"modelo_issue/#mensuracao-de-esforco-e-valor","title":"Mensura\u00e7\u00e3o de Esfor\u00e7o e Valor","text":"<ul> <li>Esfor\u00e7o T\u00e9cnico: Baixo</li> <li>Valor para o neg\u00f3cio: Alto</li> </ul>"},{"location":"product-backlog/","title":"Product Backlog","text":""},{"location":"product-backlog/#backlog-de-produto","title":"Backlog de Produto","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o descreve o backlog de produto (preliminar ou completo), que \u00e9 uma lista priorizada de todas as funcionalidades e melhorias planejadas para o software. Tamb\u00e9m aborda a prioriza\u00e7\u00e3o dessas funcionalidades e o que ser\u00e1 entregue no Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP).</p>"},{"location":"product-backlog/#backlog-geral","title":"Backlog Geral","text":"<p>O Backlog Geral cont\u00e9m todas as funcionalidades e melhorias planejadas para o software. Cada item \u00e9 detalhado e priorizado para garantir uma vis\u00e3o clara do que ser\u00e1 desenvolvido ao longo do projeto.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisitos Funcionais Valor para o Neg\u00f3cio Esfor\u00e7o T\u00e9cnico Prioridade MVP \u00c9pico Relacionado 1 Cadastrar clientes. RF01 Alto Baixo Alta prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 2 Cadastrar veiculos. RF07 Alto Baixo Alta prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 3 Vincular veiculos aos clientes. RF08 Alto Baixo Alta prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 4 Consultar clientes com filtros (nome, status, ve\u00edculo). RF04, RF05 Alto Baixo Alta prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 5 Desativar clientes. RF02 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 6 Atualizar clientes. RF03 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 7 Registrar hist\u00f3rico de servi\u00e7os realizados para um cliente. RF06 Alto M\u00e9dio Alta prioridade Sim Gerenciamento de Clientes 8 Criar tipos de servi\u00e7o para ordens de servi\u00e7o. RF13 Alto Baixo Alta prioridade Sim Gerenciamento de Servi\u00e7os 9 Atualizar tipos de servi\u00e7o. RF15 M\u00e9dio Baixo M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Gerenciamento de Servi\u00e7os 10 Criar ordens de servi\u00e7o vinculadas a clientes e ve\u00edculos. RF12 Alto M\u00e9dio Alta prioridade Sim Gerenciamento de Servi\u00e7os 11 Atualizar status de ordens de servi\u00e7o e enviar notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas. RF10, RF14, RF16, RF17, RF18 Alto M\u00e9dio Alta prioridade Sim Gerenciamento de Servi\u00e7os 12 Consultar ordens de servi\u00e7o com filtros (cliente, status, ve\u00edculo). RF16 Alto M\u00e9dio Alta prioridade Sim Gerenciamento de Servi\u00e7os 13 Criar or\u00e7amentos vinculando tipos de servi\u00e7os. RF19 Alto M\u00e9dio Alta prioridade Sim Gerenciamento de Or\u00e7amentos 14 Enviar or\u00e7amentos para clientes. RF20 Alto Baixo Alta prioridade Sim Gerenciamento de Or\u00e7amentos 15 Gerar PDFs de or\u00e7amentos. RF22 M\u00e9dio M\u00e9dio Media prioridade N\u00e3o Gerenciamento de Or\u00e7amentos 16 Cadastrar produtos. RF23 M\u00e9dio Baixo M\u00e9dia prioridade Sim Produtos e Controle de Estoque 17 Atualizar informa\u00e7\u00f5es de produtos cadastrados. RF24, RF25 M\u00e9dio Baixo M\u00e9dia prioridade Sim Produtos e Controle de Estoque 18 Criar entrada de estoque para um produto cadastrado. RF27, RF29 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade Sim Produtos e Controle de Estoque 19 Criar saida de estoque para um produto cadastrado. RF27, RF29 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade Sim Produtos e Controle de Estoque 20 Consultar produtos com filtros (nome, categoria). RF26 M\u00e9dio Baixo M\u00e9dia prioridade Sim Produtos e Controle de Estoque 21 Criar formul\u00e1rios de feedback personalizados. RF09 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Coleta e An\u00e1lise de Feedback 22 Gerar relat\u00f3rios de m\u00e9tricas de satisfa\u00e7\u00e3o baseados nos feedbacks coletados. RF11 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Coleta e An\u00e1lise de Feedback 23 Criar relat\u00f3rios personalizados de servi\u00e7os RF33 M\u00e9dio Alto Baixa prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 24 Criar relat\u00f3rios personalizados de clientes RF34 M\u00e9dio Alto Baixa prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 25 Criar relat\u00f3rios personalizados de desempoenho de equipe RF35 M\u00e9dio Alto Baixa prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 26 Criar relat\u00f3rios personalizados de status de produto em estoque RF36 M\u00e9dio Alto Baixa prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 27 Configurar relat\u00f3rios. RF33, RF34, RF35, RF36 M\u00e9dio Alto Baixa prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 28 Exibir painel de informa\u00e7\u00f5es dos clientes atendidos. RF37 Alto Alto M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 29 Exibir painel de informa\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os prestados. RF38 Alto Alto M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 30 Exibir painel de informa\u00e7\u00f5es do desempenho da equipe. RF39 Alto Alto M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 31 Exibir painel de informa\u00e7\u00f5es do status dos produtos em estoque. RF40 Alto Alto M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados 32 Autenticar usu\u00e1rios no sistema com login por e-mail e senha. RF41 Alto Baixo Alta prioridade Sim Autentica\u00e7\u00e3o 33 Redefinir senha de acesso por e-mail. RF42 M\u00e9dio Baixo M\u00e9dia prioridade Sim Autentica\u00e7\u00e3o 34 Cadastrar e gerenciar usu\u00e1rios administrativos. RF30, RF31, RF32 M\u00e9dio M\u00e9dio M\u00e9dia prioridade N\u00e3o Gerenciamento Administrativo"},{"location":"product-backlog/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"product-backlog/#gerenciamento-de-clientes","title":"Gerenciamento de Clientes","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso cadastrar clientes para que o sistema tenha informa\u00e7\u00f5es organizadas para gerenciamento.</li> <li>Como administrador eu posso cadastrar ve\u00edculo para que o sistema tenha informa\u00e7\u00f5es para gerenciamento.</li> <li>Como administrador eu posso vincular ve\u00edculos aos clientes para relacionar as informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Como administrador eu posso consultar clientes com filtros (nome, status do servi\u00e7o, ve\u00edculo) para que a busca por informa\u00e7\u00f5es seja mais eficiente.</li> <li>Como administrador eu posso desativar clientes para que as informa\u00e7\u00f5es permane\u00e7am consistentes.</li> <li>Como administrador eu posso atualizar clientes para que as informa\u00e7\u00f5es permane\u00e7am atualizadas.</li> <li>Como administrador eu posso registrar o hist\u00f3rico de servi\u00e7os realizados de um cliente para que seja poss\u00edvel acompanhar os servi\u00e7os prestados.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#gerenciamento-de-servicos","title":"Gerenciamento de Servi\u00e7os","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso criar tipos de servi\u00e7o das  ordens de servi\u00e7o para que o sistema tenha categorias organizadas para registro.</li> <li>Como administrador eu posso atualizar tipos de servi\u00e7o para que o cadastro de servi\u00e7os esteja sempre atualizado.</li> <li>Como administrador eu posso criar ordens de servi\u00e7o vinculadas a clientes e ve\u00edculos para que os servi\u00e7os prestados sejam devidamente registrados</li> <li>Como administrador eu posso atualizar o status das ordens de servi\u00e7o e enviar notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas para que os clientes sejam informados sobre o progresso.</li> <li>Como administrador eu posso consultar ordens de servi\u00e7o com filtros (cliente, status, ve\u00edculo) para que seja poss\u00edvel encontrar rapidamente as informa\u00e7\u00f5es desejadas.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#gerenciamento-de-orcamentos","title":"Gerenciamento de Or\u00e7amentos","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso criar or\u00e7amentos vinculando tipos de servi\u00e7os para formalizar os custos dos servi\u00e7os.</li> <li>Como administrador eu posso enviar or\u00e7amentos para clientes para que eles tenham acesso aos valores previstos.</li> <li>Como administrador eu posso gerar PDFs de or\u00e7amentos para que os clientes recebam documentos formais dos valores estimados.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#produtos-e-controle-de-estoque","title":"Produtos e Controle de Estoque","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso cadastrar produtos para que o sistema tenha um controle eficiente do estoque.</li> <li>Como administrador eu posso atualizar informa\u00e7\u00f5es de produtos cadastrados para que os dados dos produtos estejam corretos.</li> <li>Como administrador eu posso criar entradas de estoque de um produto cadastrado para que o controle do estoque seja atualizado.</li> <li>Como administrador eu posso criar sa\u00eddas de estoque de um produto cadastrado para que o controle do estoque seja atualizado.</li> <li>Como administrador eu posso consultar produtos com filtros (nome, categoria) para que a busca de produtos seja mais \u00e1gil.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#coleta-e-analise-de-feedback","title":"Coleta e An\u00e1lise de Feedback","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso criar formul\u00e1rios de feedback personalizados, permitindo a configura\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de perguntas (ex.: escala, dissertativa, m\u00faltipla escolha) para que os clientes possam avaliar os servi\u00e7os prestados de forma abrangente.</li> <li>Como administrador eu posso gerar relat\u00f3rios de m\u00e9tricas de satisfa\u00e7\u00e3o com base nos feedbacks coletados, como m\u00e9dia de avalia\u00e7\u00f5es por servi\u00e7o e taxa de resposta, para que o desempenho do servi\u00e7o seja analisado de forma detalhada.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#relatorios-e-analise-de-dados","title":"Relat\u00f3rios e An\u00e1lise de Dados","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso criar relat\u00f3rios personalizados sobre servi\u00e7os realizados para que as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas sejam baseadas em dados confi\u00e1veis.</li> <li>Como administrador eu posso criar relat\u00f3rios personalizados sobre clientes atendidos para que as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas sejam baseadas em dados confi\u00e1veis.</li> <li>Como administrador eu posso criar relat\u00f3rios personalizados sobre desempenho de equipes para que as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas sejam baseadas em dados confi\u00e1veis.</li> <li>Como administrador eu posso criar relat\u00f3rios personalizados sobre status de produtos em estoque para que as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas sejam baseadas em dados confi\u00e1veis.</li> <li>Como administrador eu posso configurar diferentes tipos de relat\u00f3rios (ex.: gr\u00e1ficos, tabelas detalhadas, sum\u00e1rios) para atender a demandas espec\u00edficas de an\u00e1lise.</li> <li>Como administrador eu posso criar um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio dos clientes atendidos</li> <li>Como administrador eu posso criar um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio dos servi\u00e7os conclu\u00eddos</li> <li>Como administrador eu posso criar um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio do desempenho de equipe </li> <li>Como administrador eu posso criar um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio do status do estoque.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#autenticacao","title":"Autentica\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso autenticar usu\u00e1rios no sistema com login por e-mail e senha para que o acesso seja seguro e controlado.</li> <li>Como administrador eu posso redefinir a senha de acesso por e-mail para que os usu\u00e1rios possam recuperar o acesso ao sistema.</li> </ol>"},{"location":"product-backlog/#gerenciamento-administrativo","title":"Gerenciamento Administrativo","text":"<ol> <li>Como administrador eu posso cadastrar e gerenciar usu\u00e1rios administrativos para que o controle de acessos e permiss\u00f5es seja eficiente.</li> </ol> <p>Aqui est\u00e1 a adapta\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o do Backlog Geral seguindo a matriz de prioriza\u00e7\u00e3o da Lean Inception que utilizamos.</p>"},{"location":"product-backlog/#priorizacao-do-backlog-geral","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o do Backlog Geral","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o do backlog foi realizada utilizando a Matriz de Prioriza\u00e7\u00e3o da Lean Inception, que considera dois crit\u00e9rios principais:</p> <ol> <li> <p>Valor para o Neg\u00f3cio: Representa o impacto positivo que a funcionalidade proporciona aos objetivos do neg\u00f3cio e \u00e0 experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Funcionalidades de alto valor s\u00e3o essenciais para atender as necessidades mais cr\u00edticas e gerar maior retorno. Representado por uma escala de 1 a 3, sendo 1 considerado baixo valor de neg\u00f3cio, 2 considerado m\u00e9dio e 3 considerado alto.</p> </li> <li> <p>Esfor\u00e7o T\u00e9cnico: Indica o n\u00edvel de complexidade e o tempo necess\u00e1rio para implementar a funcionalidade. Funcionalidades de baixo esfor\u00e7o s\u00e3o mais r\u00e1pidas de serem entregues, enquanto funcionalidades de alto esfor\u00e7o requerem mais tempo e recursos. Representado por uma escala de 1 a 3, sendo 1 considerado baixo esfor\u00e7o t\u00e9cnico, 2 considerado m\u00e9dio e 3 considerado alto.</p> </li> </ol> <p>A matriz avalia esses crit\u00e9rios em tr\u00eas n\u00edveis: 1 (Baixo), 2 (M\u00e9dio) e 3 (Alto).</p>"},{"location":"product-backlog/#matriz-de-priorizacao","title":"Matriz de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"Prioridade Valor para o Neg\u00f3cio Esfor\u00e7o T\u00e9cnico Descri\u00e7\u00e3o Alta 3 1 Funcionalidades com alto valor para o neg\u00f3cio e baixo esfor\u00e7o t\u00e9cnico. S\u00e3o entregues no MVP. Alta 3 2 Funcionalidades com alto valor para o neg\u00f3cio e m\u00e9dio esfor\u00e7o t\u00e9cnico. S\u00e3o entregues no MVP. M\u00e9dia 2 2 Funcionalidades com m\u00e9dio valor para o neg\u00f3cio e m\u00e9dio esfor\u00e7o t\u00e9cnico. M\u00e9dia 2 1 Funcionalidades com m\u00e9dio valor para o neg\u00f3cio e baixo esfor\u00e7o t\u00e9cnico. Baixa 1 3 Funcionalidades com baixo valor para o neg\u00f3cio e alto esfor\u00e7o t\u00e9cnico."},{"location":"product-backlog/#visualizacao-da-matriz","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o da Matriz","text":"<p>Na Lean Inception, funcionalidades foram organizadas na matriz de acordo com a combina\u00e7\u00e3o entre \"O que fazer\" (valor) e \"Como fazer\" (esfor\u00e7o t\u00e9cnico):</p> <ul> <li>Alto Valor / Baixo Esfor\u00e7o \u2192 Verde: Alta Prioridade (entregue no MVP).  </li> <li>Alto Valor / Alto Esfor\u00e7o \u2192 Amarelo: Priorizado ap\u00f3s o MVP, pois exige planejamento.  </li> <li>M\u00e9dio Valor / M\u00e9dio Esfor\u00e7o \u2192 Amarelo: Funcionalidades importantes, mas n\u00e3o essenciais no MVP.  </li> <li>Baixo Valor / Qualquer Esfor\u00e7o \u2192 Vermelho: Baixa Prioridade, para vers\u00f5es futuras.  </li> </ul> <p>A coluna MVP no Backlog Geral identifica quais funcionalidades foram consideradas essenciais (Must Have) para compor o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel.</p>"},{"location":"product-backlog/#mvp","title":"MVP","text":"<p>O MVP representa o conjunto m\u00ednimo de funcionalidades que permite que o produto seja lan\u00e7ado e validado pelos clientes. Ele foca nos recursos essenciais necess\u00e1rios para testar o mercado e validar as hip\u00f3teses de valor de neg\u00f3cio.</p> <p>As funcionalidades inclu\u00eddas no MVP s\u00e3o as que possuem \"Sim\" na coluna MVP da tabela de Backlog Geral.</p> <p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Product Backlog Vinicius Vieira 16/12/2024 0.2 Ajuste do Backlog a partir dos feedbacks do professor Paulo Andr\u00e9 15/01/2025 0.3 Ajuste do Backlog a partir dos reavalia\u00e7\u00e3o dos requisitos Paulo Andr\u00e9 19/01/2025 0.4 Ajuste ortogr\u00e1fico e atualiza\u00e7\u00e3o da numera\u00e7\u00e3o das US F\u00e1bio Torres 31/01/2025 <p></p>"},{"location":"requisitos-software/","title":"Requisitos de Software","text":""},{"location":"requisitos-software/#lista-de-requisitos-funcionais","title":"Lista de Requisitos Funcionais","text":""},{"location":"requisitos-software/#gerenciamento-de-clientes","title":"Gerenciamento de Clientes","text":"<ul> <li>RF01 - Cadastrar Clientes: O sistema deve ser capaz de cadastrar clientes.</li> <li>RF02 - Desativar Clientes: O sistema deve ser capaz de desativar clientes.</li> <li>RF03 - Atualizar Clientes: O sistema deve ser capaz de atualizar as informa\u00e7\u00f5es dos clientes.</li> <li>RF04 - Consultar Clientes: O sistema deve ser capaz de consultar clientes cadastrados.</li> <li>RF05 - Categorizar Clientes: O sistema deve ser capaz de categorizar clientes entre empresas e pessoas f\u00edsicas.</li> <li>RF06 - Registrar hist\u00f3rico de pedido: O sistema deve ser capaz de registrar o hist\u00f3rico de pedidos de cada cliente.</li> <li>RF07 - Cadastrar Veiculo: O sistema de ser capaz de cadasdtrar veiculos.</li> <li>RF08 - Vincular Ve\u00edculos ao Cliente: O sistema deve ser capaz de vincular ve\u00edculos ao cliente no cadastro.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#coleta-e-gestao-de-feedbacks","title":"Coleta e Gest\u00e3o de Feedbacks","text":"<ul> <li>RF09 - Criar formul\u00e1rio de Feedback: O sistema deve ser capaz de criar formul\u00e1rios personalizados de feedback.</li> <li>RF10 - Enviar formul\u00e1rio de Feedback: O sistema deve ser capaz de enviar formul\u00e1rios de feedback aos clientes.</li> <li>RF11 - Gerar relat\u00f3rio do Feedback: O sistema deve ser capaz de gerar relat\u00f3rios com os resultados dos feedbacks coletados.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#gerenciamento-de-servicos","title":"Gerenciamento de Servi\u00e7os","text":"<ul> <li>RF12 - Criar ordem de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de criar ordem de servi\u00e7o para os clientes.</li> <li>RF13 - Criar tipo de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de criar um tipo de servi\u00e7o.</li> <li>RF14 - Finalizar ordem de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de finalizar ordem de servi\u00e7o.</li> <li>RF15 - Atualizar ordem de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de atualizar as informa\u00e7\u00f5es das ordens de servi\u00e7o.</li> <li>RF16 - Consultar ordem de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de consultar as ordens de servi\u00e7o cadastradas.</li> <li>RF17 - Atualizar status da ordem de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de atualizar o status da ordem de servi\u00e7o (ex.: \"em andamento\", \"conclu\u00eddo\").</li> <li>RF18 - Enviar notifica\u00e7\u00e3o de status da ordem de servi\u00e7o: O sistema deve ser capaz de enviar notifica\u00e7\u00f5es via e-mail sobre o status das ordens de servi\u00e7os aos clientes.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#gerenciamento-do-orcamento","title":"Gerenciamento do Or\u00e7amento","text":"<ul> <li>RF19 - Criar or\u00e7amento: O sistema deve ser capaz de criar or\u00e7amento, baseado em tipos de servi\u00e7o, produtos e valores adicionais vinculados ao or\u00e7amento.</li> <li>RF20 - Enviar or\u00e7amentos: O sistema deve ser capaz de enviar or\u00e7amentos aos clientes.</li> <li>RF21 - Atualizar or\u00e7amento: O sistema deve ser capaz de atualizar o status de um or\u00e7amento.</li> <li>RF22 - Gerar PDF do or\u00e7amento: O sistema deve ser capaz de gerar um .pdf do or\u00e7amento.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#gerenciamento-de-produtos-e-estoque","title":"Gerenciamento de Produtos e Estoque","text":"<ul> <li>RF23 - Cadastrar Produtos: O sistema deve ser capaz de cadastrar produtos.</li> <li>RF24 - Desativar os Produtos: O sistema deve ser capaz de inativar produtos.</li> <li>RF25 - Atualizar Produtos: O sistema deve ser capaz de atualizar as informa\u00e7\u00f5es dos produtos.</li> <li>RF26 - Consultar Produtos: O sistema deve ser capaz de consultar os produtos cadastrados.</li> <li>RF27 - Criar entrada ou sa\u00edda de estoque: O sistema deve ser capaz de gerar uma entrada ou sa\u00edda para um produto cadastrado.</li> <li>RF28 - Automatizar o Estoque: O sistema deve ser capaz de atualizar automaticamente os produtos que forem utilizados pelo pedido.</li> <li>RF29 - Enviar notifica\u00e7\u00e3o de baixo Estoque: O sistema deve ser capaz de enviar uma notifica\u00e7\u00e3o ao administrador quando h\u00e1 um produto em baixo n\u00edvel de estoque (definido pelo usu\u00e1rio).</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#gerenciamento-administrativo","title":"Gerenciamento Administrativo","text":"<ul> <li>RF30 - Criar Administrador: O sistema deve ser capaz de cadastrar administradores.</li> <li>RF31 - Atualizar Administrador: O sistema deve ser capaz de atualizar as informa\u00e7\u00f5es dos administradores.</li> <li>RF32 - Excluir Administrador: O sistema deve ser capaz de excluir administradores.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#relatorio-e-analise-de-dados","title":"Relat\u00f3rio e An\u00e1lise de Dados","text":"<ul> <li>RF33 - Criar relat\u00f3rio de servi\u00e7os: O sistema deve ser capaz de gerar relat\u00f3rios com base nas informa\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os.</li> <li>RF34 - Criar relat\u00f3rio de clientes: O sistema deve ser capaz de gerar relat\u00f3rios com base nas informa\u00e7\u00f5es dos clientes.</li> <li>RF35 - Criar relat\u00f3rio desempenho: O sistema deve ser capaz de gerar relat\u00f3rios com base no desempenho de equipe.</li> <li>RF36 - Criar relat\u00f3rio de estoque: O sistema deve ser capaz de gerar relat\u00f3rios com base no status dos produtos e estoque.</li> <li>RF37 - Criar painel de clientes: O sistema cria um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio dos clientes atendidos</li> <li>RF38 - Criar painel de servi\u00e7os: O sistema cria um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio dos servi\u00e7os conclu\u00eddos</li> <li>RF39 - Criar painel de desempenho: O sistema cria criar um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio do desempenho de equipe </li> <li>RF40 - Criar painel de estoque: O sistema cria um painel consolidado com informa\u00e7\u00f5es gerais do neg\u00f3cio do status do estoque.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#autenticacao","title":"Autentica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>RF41 - Validar o acesso do usu\u00e1rio: O sistema deve, a partir das informa\u00e7\u00f5es inseridas no login (email e senha), validar o acesso do usu\u00e1rio.</li> <li>RF42 - Redefinir senha de acesso: O sistema deve ser capaz de gerar uma nova senha para usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#lista-de-requisitos-nao-funcionais-rnf","title":"Lista de Requisitos N\u00e3o Funcionais (RNF)","text":""},{"location":"requisitos-software/#desempenho","title":"Desempenho","text":"<ul> <li>RNF01: O sistema deve suportar at\u00e9 50 acessos simult\u00e2neos sem perda significativa de desempenho.</li> <li>RNF02: As respostas do sistema a requisi\u00e7\u00f5es devem ter um tempo m\u00e1ximo de 2 segundos.</li> <li>RNF03: O sistema deve garantir disponibilidade de acesso 24 horas por dia.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<ul> <li>RNF04: O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores para usu\u00e1rios administrativos.</li> <li>RNF05: Garantir prote\u00e7\u00e3o dos dados sens\u00edveis em conformidade com a LGPD.</li> <li>RNF06: Realizar auditorias regulares dos logs de acesso e a\u00e7\u00f5es no sistema.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<ul> <li>RNF07: O sistema deve garantir uptime de 99% em produ\u00e7\u00e3o.</li> <li>RNF08: Realizar backups autom\u00e1ticos diariamente.</li> <li>RNF09: Implementar recupera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica em caso de falhas no sistema.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<ul> <li>RNF10: O sistema deve possuir uma interface intuitiva e responsiva, acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis e desktops.</li> <li>RNF11: As telas devem ser adaptadas para usu\u00e1rios com diferentes n\u00edveis de conhecimento t\u00e9cnico.</li> <li>RNF12: Fornecer uma documenta\u00e7\u00e3o detalhada explicando como utilizar as principais funcionalidades do sistema.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#escalabilidade","title":"Escalabilidade","text":"<ul> <li>RNF13: A aplica\u00e7\u00e3o deve ser escal\u00e1vel para suportar o crescimento do n\u00famero de clientes e servi\u00e7os sem refatora\u00e7\u00f5es significativas.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#manutenibilidade","title":"Manutenibilidade","text":"<ul> <li>RNF14: O sistema deve ser modular para facilitar futuras atualiza\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es.</li> <li>RNF15: Garantir que a base de c\u00f3digo tenha cobertura m\u00ednima de 80% por testes automatizados.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":"<ul> <li>RNF16: Garantir compatibilidade com os principais navegadores do mercado, como Chrome, Firefox, Edge, Opera e Safari.</li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#requisitos-de-implementacao","title":"Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>RNF17: O sistema deve ser desenvolvido utilizando:<ul> <li>Back-end: Nest.js como framework.</li> <li>Front-end: Next.js como framework.</li> <li>Banco de Dados: PostgreSQL.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"requisitos-software/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Adicionando listas de requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais F\u00e1bio Torres 14/12/2024 0.2 Ajuste dos requisitos funcionais a partir dos feedbacks do professor Paulo Andr\u00e9 19/01/2025"},{"location":"solucao-proposta/","title":"Solu\u00e7\u00e3o Proposta","text":""},{"location":"solucao-proposta/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>O produto tem como objetivo agilizar a comunica\u00e7\u00e3o com os clientes da Pro Inje\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um aplicativo web.  Abaixo est\u00e3o os objetivos mais espec\u00edficos para o neg\u00f3cio:</p> <ol> <li> <p>Aprimorar a Organiza\u00e7\u00e3o e Efici\u00eancia dos Processos Internos: A Pro Inje\u00e7\u00e3o busca implementar um sistema que substitua as atuais planilhas e processos manuais para uma gest\u00e3o mais centralizada e organizada. Isso permitir\u00e1 que a equipe dedique mais tempo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos servi\u00e7os e menos ao gerenciamento administrativo, aumentando a produtividade.</p> </li> <li> <p>Melhorar a Qualidade do Atendimento ao Cliente: Um dos objetivos da empresa \u00e9 proporcionar uma experi\u00eancia de atendimento que seja r\u00e1pida, precisa e transparente. Ao implementar uma solu\u00e7\u00e3o digital para or\u00e7amentos e ordens de servi\u00e7o, a Pro Inje\u00e7\u00e3o pretende reduzir o tempo de espera dos clientes e melhorar a precis\u00e3o dos diagn\u00f3sticos e das informa\u00e7\u00f5es fornecidas, o que contribuir\u00e1 para um atendimento mais profissional.</p> </li> <li> <p>Fortalecer a Reten\u00e7\u00e3o e Fideliza\u00e7\u00e3o de Clientes: Com uma base de clientes variada, que inclui tanto motoristas individuais quanto empresas de manuten\u00e7\u00e3o e frotas, a Pro Inje\u00e7\u00e3o tem o objetivo de fidelizar seus clientes oferecendo um servi\u00e7o de alta qualidade e confi\u00e1vel. Para isso, a empresa visa criar um hist\u00f3rico detalhado de cada cliente, facilitando o acompanhamento de servi\u00e7os anteriores e permitindo um atendimento personalizado.</p> </li> <li> <p>Expandir a Capacidade de Atendimento para Empresas e Frotas: Ao organizar melhor suas opera\u00e7\u00f5es e automatizar processos, a Pro Inje\u00e7\u00e3o busca ter mais capacidade para atender um maior n\u00famero de clientes, incluindo empresas com frotas de ve\u00edculos que exigem servi\u00e7os regulares de manuten\u00e7\u00e3o. A empresa v\u00ea nesse segmento uma oportunidade de crescimento e de estabelecimento como uma refer\u00eancia confi\u00e1vel para empresas com necessidades espec\u00edficas de manuten\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica automotiva.</p> </li> <li> <p>Garantir a Seguran\u00e7a e Conformidade com as Melhores Pr\u00e1ticas do Setor: Dado que o sistema armazenar\u00e1 dados sens\u00edveis sobre clientes e ve\u00edculos, a Pro Inje\u00e7\u00e3o tem o objetivo de seguir as melhores pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, garantindo a privacidade dos dados e a conformidade com normativas e regulamentos do setor automotivo.</p> </li> <li> <p>Apoiar o Crescimento e a Escalabilidade do Neg\u00f3cio: A Pro Inje\u00e7\u00e3o est\u00e1 em uma fase inicial, com quatro meses de opera\u00e7\u00e3o. A empresa planeja se estruturar para crescer de forma escal\u00e1vel, o que inclui preparar seus processos e sistemas para suportar uma base crescente de clientes e expandir suas opera\u00e7\u00f5es. Esse objetivo envolve tanto a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os quanto a otimiza\u00e7\u00e3o dos processos para acompanhar o crescimento futuro.</p> </li> <li> <p>Utilizar Inova\u00e7\u00e3o para Diferencia\u00e7\u00e3o Competitiva: A Pro Inje\u00e7\u00e3o visa utilizar a tecnologia como diferencial no mercado local, oferecendo um sistema digital para o gerenciamento de servi\u00e7os que seja intuitivo e robusto. Ao se posicionar como uma empresa inovadora no setor automotivo, a Pro Inje\u00e7\u00e3o espera atrair mais clientes e se destacar entre a concorr\u00eancia.</p> </li> </ol> <p>Esses objetivos estabelecem um norte claro para a Pro Inje\u00e7\u00e3o, orientando o desenvolvimento do sistema de gest\u00e3o e ajudando a consolidar uma base s\u00f3lida para o crescimento e a diferencia\u00e7\u00e3o da empresa no mercado.</p>"},{"location":"solucao-proposta/#caracteristicas-da-solucao","title":"Caracter\u00edsticas da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estas s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas da nossa solu\u00e7\u00e3o: </p> <ul> <li>Automatiza\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de seus pedidos, proporcionando um melhor acompanhamento;</li> <li>Cadastro de clientes; </li> <li>Controle, cadastro e gest\u00e3o dos produtos de estoque da empresa, proporcionando uma maior agilidade em seus processos;</li> <li>Hist\u00f3rico de atendimento dos clientes;</li> <li>Coleta de feedbacks e controle de satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes, por meio do envio de formul\u00e1rios ap\u00f3s o servi\u00e7o;</li> <li>An\u00e1lise de dados dos produtos que est\u00e3o ficando sem estoque e prazos que est\u00e3o se excedendo.</li> </ul>"},{"location":"solucao-proposta/#tecnologias-a-serem-utilizadas","title":"Tecnologias a Serem Utilizadas","text":"<p>A arquitetura do projeto foi cuidadosamente planejada para garantir uma aplica\u00e7\u00e3o web robusta, escal\u00e1vel e de alto desempenho. O back-end ter\u00e1 como foco o Node.js, com TypeScript como linguagem principal, usando o framework NestJS para facilitar a constru\u00e7\u00e3o de APIs seguras e bem estruturadas. </p> <p>No front-end, tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado o Node.js e TypeScript, aliados ao ReactJS para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces din\u00e2micas e interativas, em conjunto com o framework NextJS, que proporciona otimiza\u00e7\u00f5es de SEO e melhor performance atrav\u00e9s de renderiza\u00e7\u00e3o h\u00edbrida. </p> <p>Por fim, para o gerenciamento de dados, optamos pelo banco de dados PostgreSQL, integrando-o com o ORM TypeORM, que facilita a manipula\u00e7\u00e3o de dados e garante um controle mais eficiente e seguro sobre as opera\u00e7\u00f5es de persist\u00eancia. </p>"},{"location":"solucao-proposta/#pesquisa-de-mercado-e-analise-competitiva","title":"Pesquisa de Mercado e An\u00e1lise Competitiva","text":"<p>No mercado de software de gest\u00e3o para oficinas automotivas, destacam-se v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es que oferecem funcionalidades abrangentes para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas do setor. Entre os principais concorrentes, cabe citar:</p> <ul> <li> <p>Ultracar: Oferece um sistema de gest\u00e3o online desenvolvido especialmente para oficinas mec\u00e2nicas, auto centers e funilarias. Suas funcionalidades incluem controle financeiro, automa\u00e7\u00e3o de processos, controle de estoque e redu\u00e7\u00e3o de erros operacionais. O Ultracar \u00e9 reconhecido por sua facilidade de uso e suporte t\u00e9cnico eficiente.</p> </li> <li> <p>Oficina Inteligente: Apresenta um sistema online completo para repara\u00e7\u00e3o automotiva, com mais de 120 recursos para acompanhamento de ponta a ponta. Inclui controle de estoque, vendas, caixa e integra\u00e7\u00e3o com WhatsApp para facilitar o processo de vendas e or\u00e7amentos.</p> </li> <li> <p>Syscar: Sistema de gest\u00e3o automotivo que abrange desde agendamentos, or\u00e7amentos, ordens de servi\u00e7o, controle de estoque e financeiro, at\u00e9 hist\u00f3rico completo do ve\u00edculo. Destaca-se por ser multiempresa e acess\u00edvel de qualquer dispositivo conectado \u00e0 internet.</p> </li> </ul> <p>A maioria dos concorrentes oferece sistemas de gest\u00e3o abrangentes, com funcionalidades que v\u00e3o desde o controle financeiro at\u00e9 a gest\u00e3o de estoque e atendimento ao cliente. No entanto, estas solu\u00e7\u00f5es concorrentes est\u00e3o voltadas para oficinas com demandas espec\u00edficas de usu\u00e1rios, algumas n\u00e3o correspondendo com os atendimentos especificados pela Pro Inje\u00e7\u00e3o. Sendo assim, nossa solu\u00e7\u00e3o se diferencia das demais nos seguintes aspectos :</p> <ul> <li> <p>Plataforma de An\u00e1lise de satisfa\u00e7\u00e3o do cliente: Pretendemos trazer o cliente para mais pr\u00f3ximo da Pro inje\u00e7\u00e3o, ao oferecer um sistema de avalia\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o prestado, possibilitando an\u00e1lise e melhorias nos processos dos servi\u00e7os ofertados, disponibilizando uma interface para o cliente e uma interface de an\u00e1lise de dados para o prestador.</p> </li> <li> <p>Clareza nas informa\u00e7\u00f5es e facilidade de uso: Prioridade em uma interface f\u00e1cil de entender e utilizar, que permita a todos os colaboradores, independentemente do n\u00edvel de conhecimento tecnol\u00f3gico, operar o sistema sem dificuldades.</p> </li> <li> <p>Maior contato com o cliente: Nossa solu\u00e7\u00e3o informar\u00e1 ao cliente sobre o progresso de seu atendimento, oferecendo um canal de comunica\u00e7\u00e3o direta com o cliente.</p> </li> </ul>"},{"location":"solucao-proposta/#analise-de-viabilidade","title":"An\u00e1lise de Viabilidade","text":"<p>A viabilidade t\u00e9cnica do projeto \u00e9 boa, pois a equipe de desenvolvimento j\u00e1 possui conhecimento sobre as tecnologias Node.js, ReactJS e PostgreSQL. Quanto ao back-end ser\u00e3o utilizados APIs constru\u00eddas pelo NestJS, no qual a equipe apresenta bom dom\u00ednio para fazer a liga\u00e7\u00e3o entre os sistemas.</p> <p>O projeto est\u00e1 planejado para cumprir um prazo de cinco meses, organizado em sprints de duas semanas. No qual a cada entrega de uma sprint aconte\u00e7a de maneira incremental de funcionalidades, permitindo uma an\u00e1lise r\u00e1pida e frequente.  O cronograma \u00e9 vi\u00e1vel, considerando que a equipe possui experi\u00eancia em projetos semelhantes e conta com os recursos tecnol\u00f3gicos necess\u00e1rios para integrar e implementar as funcionalidades dentro do prazo definido.</p> <p>Com rela\u00e7\u00e3o a compet\u00eancia da equipe, os desenvolvedores j\u00e1 apresentaram conhecimento sobre sistemas complexos, e j\u00e1 apresentam familiaridade com tecnologias escal\u00e1veis e seguras.</p>"},{"location":"solucao-proposta/#impacto-da-solucao","title":"Impacto da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com a implementa\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o web, espera-se melhora na capacidade de gerenciamento dos servi\u00e7os oferecidos pela empresa Pro Inje\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Gest\u00e3o de clientes: Coletando informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre o ve\u00edculo do cliente (marca, modelo, ano de fabrica\u00e7\u00e3o) para direcionar a execu\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e posterior execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o;</p> </li> <li> <p>Coleta de feedbacks de clientes: Solicitar ao cliente a responder um question\u00e1rio sobre o servi\u00e7o prestado;</p> </li> <li> <p>Otimiza\u00e7\u00e3o dos processos: Devido a equipe profissional pequena para a realiza\u00e7\u00e3o de muitos processos distintos, a aplica\u00e7\u00e3o facilitar\u00e1 sua execu\u00e7\u00e3o em um mesmo ambiente;</p> </li> <li> <p>Centraliza\u00e7\u00e3o das atividades da empresa: Migrar os dados de controle do neg\u00f3cio, j\u00e1 existentes em tabelas e planilhas, para o novo sistema de forma objetiva e organizada;</p> </li> <li> <p>Gest\u00e3o de produtos no estoque: A integra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com o estoque garantir\u00e1 uma gest\u00e3o mais precisa, proporcionando ao dono da empresa conhecimento em tempo real dos seus produtos para realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os nos carros dos clientes.</p> </li> </ul>"},{"location":"solucao-proposta/#causas-nao-resolviveis-apenas-com-software","title":"Causas N\u00e3o Resolv\u00edveis Apenas com Software","text":"<p>De acordo com a solu\u00e7\u00e3o proposta e o diagrama de Ishikawa, algumas causas identificadas n\u00e3o s\u00e3o diretamente resolvidas pelo sistema, pois envolvem fatores externos ou humanos. Estas limita\u00e7\u00f5es devem ser reconhecidas para alinhar expectativas e identificar poss\u00edveis \u00e1reas de melhoria futura:</p>"},{"location":"solucao-proposta/#mao-de-obra","title":"M\u00e3o de Obra","text":"<ul> <li>Equipe pequena: O software agiliza e organiza processos, mas n\u00e3o resolve a limita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra diretamente. Para atender \u00e0 crescente demanda, ser\u00e1 necess\u00e1rio contratar ou treinar mais colaboradores, especialmente para alimentar e monitorar o sistema adequadamente.</li> <li>Processos dependentes de interven\u00e7\u00e3o humana: Apesar de automatizar tarefas como cadastro e gera\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos, o uso eficaz do sistema exige dedica\u00e7\u00e3o constante dos usu\u00e1rios, o que pode se tornar um gargalo com uma equipe reduzida.</li> </ul>"},{"location":"solucao-proposta/#meio-ambiente","title":"Meio Ambiente","text":"<ul> <li>Parceria com outras oficinas: A solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o aborda a gest\u00e3o de parcerias externas de forma direta. A empresa precisar\u00e1 continuar gerenciando manualmente essas rela\u00e7\u00f5es, embora o sistema possa facilitar a organiza\u00e7\u00e3o de dados relacionados a parcerias.</li> </ul>"},{"location":"solucao-proposta/#limitacoes-do-escopo","title":"Limita\u00e7\u00f5es do Escopo","text":"<ul> <li>Integra\u00e7\u00e3o com ferramentas externas: O sistema atual n\u00e3o prev\u00ea funcionalidades para integrar plataformas externas (como WhatsApp ou solu\u00e7\u00f5es fiscais), o que poderia oferecer uma experi\u00eancia mais fluida aos clientes e colaboradores.</li> </ul> <p>Esses pontos evidenciam que, apesar das melhorias proporcionadas pelo sistema, fatores externos e limita\u00e7\u00f5es estruturais podem exigir esfor\u00e7os complementares para garantir que os objetivos estrat\u00e9gicos da empresa sejam plenamente alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"solucao-proposta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 0.1 Primeira ideia do projeto Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 07/11/2024 0.2 Atualizando o projeto com os feedbacks enviados pelo professor Bruno Bragan\u00e7a, F\u00e1bio Torres, Paulo Filho, Pedro Braga, Vinicius Vieira 08/11/2024 0.3 Adiocionando provaveis causa nao resolviviveis apenas com o software ao arquivo solucao proposta Pedro Braga 15/12/2024 <p></p>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/","title":"BDD","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/#us1","title":"US1","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de selecionar o cliente cadastrado para registrar o servi\u00e7o.</p> <p>Cen\u00e1rio (BDD):</p> <p>1) CEN\u00c1RIO: Sele\u00e7\u00e3o de cliente com busca por endere\u00e7o parcial </p> <ul> <li>Dado que existem clientes cadastrados:<ul> <li>Carlos (ID: 001, Endere\u00e7o: Av. Paulista, 1000)</li> <li>Ana (ID: 002, Endere\u00e7o: Rua Oscar Freire, 200)</li> </ul> </li> <li>Quando o t\u00e9cnico logado no sistema digitar \"Paulista\" no campo de busca</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir apenas o cliente Carlos</li> <li>E ocultar outros resultados</li> </ul> <p>2) CEN\u00c1RIO: Tentativa de sele\u00e7\u00e3o de cliente n\u00e3o cadastrado </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico pesquisou por \"Cliente Z\"</li> <li>E nenhum resultado foi encontrado</li> <li>Quando tentar selecionar manualmente</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir alerta: \"Cliente n\u00e3o cadastrado. Verifique os dados\"</li> </ul> <p>3) CEN\u00c1RIO: Feedback visual de sele\u00e7\u00e3o </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico selecionou o cliente Carlos</li> <li>Quando confirmar a sele\u00e7\u00e3o</li> <li>Ent\u00e3o o card do cliente deve:<ul> <li>Ter borda verde (HEX #00FF00)</li> <li>Exibir \u00edcone de checkmark</li> <li>Mostrar tooltip: \"Cliente selecionado: Carlos (ID: 001)\"</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/#us2","title":"US2","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de enviar o registro do cliente para o sistema.</p> <p>Cen\u00e1rio (BDD):</p> <p>1) CEN\u00c1RIO: Envio com geolocaliza\u00e7\u00e3o precisa </p> <ul> <li>Dado que o GPS identificou as coordenadas:<ul> <li>Latitude: -23.5505</li> <li>Longitude: -46.6333</li> </ul> </li> <li>Quando enviar o registro</li> <li>Ent\u00e3o o PDF deve incluir:<ul> <li>Mapa est\u00e1tico com raio de 50m</li> <li>Carimbo: \"Localiza\u00e7\u00e3o validada\"</li> </ul> </li> </ul> <p>2) CEN\u00c1RIO: Valida\u00e7\u00e3o de campos obrigat\u00f3rios em tempo real </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico deixou o campo \"Tipo de Problema\" vazio</li> <li>Quando mover o cursor para o pr\u00f3ximo campo</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve:<ul> <li>Destacar o campo em vermelho</li> <li>Exibir \u00edcone de alerta</li> <li>Mostrar mensagem: \"Campo obrigat\u00f3rio\"</li> </ul> </li> </ul> <p>3) CEN\u00c1RIO: Notifica\u00e7\u00e3o por e-mail p\u00f3s-envio </p> <ul> <li>Dado que o registro foi enviado com sucesso</li> <li>Quando o sistema processar</li> <li>Ent\u00e3o deve enviar e-mail para tecnico@empresa.com com:<ul> <li>Assunto: \"Novo registro #00123\"</li> <li>Anexo PDF</li> <li>Link para dashboard de acompanhamento</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/#us3","title":"US3","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de escrever o registro do servi\u00e7o para manter as informa\u00e7\u00f5es detalhadas.</p> <p>Cen\u00e1rio (BDD):</p> <p>1) CEN\u00c1RIO: Registro para servidor corporativo </p> <ul> <li>Dado que o equipamento \u00e9 um servidor Dell PowerEdge</li> <li>Quando selecionar tipo \"Servidor\"</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exigir:<ul> <li>Log de erros (formato .log)</li> <li>Temperatura m\u00e1xima registrada</li> <li>Modelo exato do processador</li> </ul> </li> </ul> <p>2) CEN\u00c1RIO: Captura de interface de rede </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico est\u00e1 documentando um problema de rede</li> <li>Quando usar a ferramenta de captura de tela integrada</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve:<ul> <li>Salvar imagem em .png</li> <li>Adicionar timestamp na captura</li> <li>Vincular automaticamente ao registro</li> </ul> </li> </ul> <p>3) CEN\u00c1RIO: Checklist de configura\u00e7\u00e3o  \"</p> <ul> <li>Dado que o tipo de problema \u00e9 \"Configura\u00e7\u00e3o\"</li> <li>Quando selecionar o checklist</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve oferecer op\u00e7\u00f5es:<ul> <li>Backup pr\u00e9vio realizado</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o consultada</li> <li>Teste de rollback executado</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/#us4","title":"US4","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso identificar meu acesso no sistema para garantir seguran\u00e7a e rastreabilidade.</p> <p>Cen\u00e1rio (BDD):</p> <p>1) CEN\u00c1RIO: Login com 2FA via SMS </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico inseriu CPF \"123.123.123-12\" e senha: \"minhasenha\" corretos</li> <li>Quando o sistema enviar c\u00f3digo \"hfdhifd\" via SMS para (11) 98765-4321</li> <li>E o c\u00f3digo for inserido corretamente</li> <li>Ent\u00e3o deve conceder acesso completo</li> <li>E registrar o m\u00e9todo de autentica\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>2) CEN\u00c1RIO: Bloqueio por tentativas fracassadas </p> <ul> <li>Dado 3 tentativas de login com senha incorreta. Senha correta \"minhasenha\", senha digitada \"MinhaSenha\"</li> <li>Quando tentar o 4\u00ba acesso</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve:<ul> <li>Bloquear a conta por 30 minutos</li> <li>Notificar o administrador</li> <li>Exibir c\u00f3digo de erro: \"ACESSO_BLOQUEADO_007\"</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/#us5","title":"US5","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso selecionar o tipo do servi\u00e7o para registrar corretamente o atendimento.</p> <p>Cen\u00e1rio (BDD):</p> <p>1) CEN\u00c1RIO: Servi\u00e7o combinado com m\u00faltiplas sele\u00e7\u00f5es </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico selecionou:<ul> <li>\"Manuten\u00e7\u00e3o Preventiva\"</li> <li>\"Calibra\u00e7\u00e3o\"</li> </ul> </li> <li>Quando confirmar</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve:<ul> <li>Gerar sub-tickets para cada servi\u00e7o</li> <li>Calcular tempo total estimado</li> <li>Alertar sobre conflitos de procedimentos</li> </ul> </li> </ul> <p>2) CEN\u00c1RIO: Aprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o customizado </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico selecionou \"Outros: Atualiza\u00e7\u00e3o de Firmware\"</li> <li>Quando tentar enviar</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve:<ul> <li>Criar ticket de aprova\u00e7\u00e3o (#APR-045)</li> <li>Notificar supervisor via push notification</li> <li>Bloquear edi\u00e7\u00e3o at\u00e9 resposta</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/bdd/#us6","title":"US6","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ver as especifica\u00e7\u00f5es de cada atendimento para obter detalhes sobre os servi\u00e7os realizados.</p> <p>Cen\u00e1rio (BDD):</p> <p>1) CEN\u00c1RIO: Filtragem cruzada por m\u00faltiplos crit\u00e9rios </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico aplicou filtros:<ul> <li>Per\u00edodo: \u00daltimos 7 dias</li> <li>Tipo: Corretiva</li> <li>Status: Em garantia</li> </ul> </li> <li>Quando pesquisar</li> <li>Ent\u00e3o deve mostrar apenas registros que:<ul> <li>Foram conclu\u00eddos h\u00e1 \u22647 dias</li> <li>S\u00e3o do tipo selecionado</li> <li>Est\u00e3o no per\u00edodo de garantia</li> </ul> </li> </ul> <p>2) CEN\u00c1RIO: Exporta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica completa </p> <ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico selecionou um atendimento</li> <li>Quando exportar para Excel</li> <li>Ent\u00e3o o arquivo deve conter:<ul> <li>Aba \"Dados T\u00e9cnicos\" com especifica\u00e7\u00f5es</li> <li>Aba \"Materiais\" com pe\u00e7as utilizadas</li> <li>Link para arquivos multim\u00eddia na nuvem</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/","title":"Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us1","title":"US1","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de selecionar o cliente cadastrado para registrar o servi\u00e7o.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve gerar uma lista de clientes deve exibir: nome, ID e endere\u00e7o  </li> <li>O sistema deve permitir busca por: nome, ID ou endere\u00e7o parcial  </li> <li>O sistema deve bloquear a sele\u00e7\u00e3o de cliente n\u00e3o cadastrado</li> <li>O sistema deve possir uma mensagem clara de sucesso, com uma confirma\u00e7\u00e3o visual (card destacado) mais mensagem de sucesso</li> <li>O sistema deve exibir status offline claramente  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us2","title":"US2","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de enviar o registro do cliente para o sistema.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O registro deve incluir: timestamp, geolocaliza\u00e7\u00e3o e vers\u00e3o PDF  </li> <li>O sistema deve bloquear o envio do registro com campos obrigat\u00f3rios nulos</li> <li>O sistema deve tentar o reenvio em tr\u00eas vezes, em falha de conex\u00e3o  </li> <li>O sistema deve enviar uma mensagem de sucesso ap\u00f3s o envio do registro pelo e-mail</li> <li>O envio do registro \u00e9 armazenado no sistema com informa\u00e7\u00f5es de data e hora.  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us3","title":"US3","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de escrever o registro do servi\u00e7o para manter as informa\u00e7\u00f5es detalhadas.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve possuir campos obrigat\u00f3rios devem variar por tipo de equipamento:<ul> <li>Servidores: log de erros, temperatura operacional</li> <li>Redes: topologia afetada, protocolos envolvidos</li> <li>Impressoras: contador de p\u00e1ginas, tipo de toner</li> <li>Automa\u00e7\u00e3o: diagrama do sistema, vers\u00e3o do firmware</li> </ul> </li> <li>O sistema deve permitir documenta\u00e7\u00e3o multim\u00eddia: Upload de fotos/v\u00eddeos do equipamento e Captura de prints de interfaces de rede</li> <li>O sistema deve possuir a op\u00e7\u00e3o de checklist de manuten\u00e7\u00e3o, podendo ser: Hardware ou Software ou Conectividade ou Configura\u00e7\u00e3o</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us4","title":"US4","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso identificar meu acesso no sistema para garantir seguran\u00e7a e rastreabilidade.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve requerer o login com o CPF v\u00e1lido e senha com 2FA via SMS  </li> <li>O sistema deve registrar logs de acesso como IP, dispositivo e geolocaliza\u00e7\u00e3o  </li> <li>O sistema deve realizar o bloqueio autom\u00e1tico ap\u00f3s 3 tentativas fracassadas  </li> <li>O sistema deve expirar a sess\u00e3o ap\u00f3s 15 minutos de inatividade  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us5","title":"US5","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso selecionar o tipo do servi\u00e7o para registrar corretamente o atendimento.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve possuir o campo tipos pr\u00e9-aprovados: Preventiva, Corretiva, Instala\u00e7\u00e3o, Calibra\u00e7\u00e3o  </li> <li>O sistema deve requerer a aprova\u00e7\u00e3o do supevisor quando o t\u00e9cnico registra a Op\u00e7\u00e3o \"Outros\"   </li> <li>O sistema deve possuir uma sele\u00e7\u00e3o m\u00faltipla para servi\u00e7os combinados  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us6","title":"US6","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ver as especifica\u00e7\u00f5es de cada atendimento para obter detalhes sobre os servi\u00e7os realizados.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve possuir os detalhes com as op\u00e7\u00f5es de fotos anexadas, checklist assinado digitalmente e gr\u00e1fico de consumo de pe\u00e7as  </li> <li>O sistema deve possuir os filtros de per\u00edodo, tipo de servi\u00e7o, status de garantia  </li> <li>O sistema deve realizar a exporta\u00e7\u00e3o para PDF/Excel com 1 clique  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us7","title":"US7","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso ver todos os atendimentos do cliente para ter uma vis\u00e3o completa do hist\u00f3rico.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve exibir uma lista consolidada de atendimentos com:  <ul> <li>Data do servi\u00e7o  </li> <li>Tipo de atendimento  </li> <li>Status de conclus\u00e3o  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve permitir ordena\u00e7\u00e3o por:  <ul> <li>Data (mais recente/mais antigo)  </li> <li>Prioridade do servi\u00e7o  </li> <li>Custo do reparo  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve exibir o banner \"Nenhum atendimento registrado\" quando aplic\u00e1vel  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us8","title":"US8","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como t\u00e9cnico de campo posso selecionar o cliente cadastrado para acessar o hist\u00f3rico de atendimentos.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve mostrar clientes com:  <ul> <li>\u00cdcone de status (ativo/inativo)  </li> <li>\u00daltimo atendimento realizado  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve permitir busca por:  <ul> <li>Nome parcial  </li> <li>C\u00f3digo do cliente  </li> <li>Endere\u00e7o geogr\u00e1fico  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve bloquear sele\u00e7\u00e3o de clientes com status \"inativo\"  </li> <li>O sistema deve exibir pop-up de confirma\u00e7\u00e3o com dados b\u00e1sicos do cliente  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us9","title":"US9","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como atendente posso selecionar o t\u00e9cnico pr\u00f3ximo ao cliente para agendamento para otimizar o tempo e os recursos.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve exibir mapa com:  <ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o do cliente  </li> <li>Raio de 10km com t\u00e9cnicos dispon\u00edveis  </li> <li>Status de ocupa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve calcular rotas otimizadas usando API de navega\u00e7\u00e3o  </li> <li>O sistema deve alertar quando nenhum t\u00e9cnico estiver dispon\u00edvel em at\u00e9 50km  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us10","title":"US10","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como atendente posso selecionar o hor\u00e1rio do t\u00e9cnico para agendamento para garantir a disponibilidade do servi\u00e7o.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve sincronizar agendas em tempo real  </li> <li>O sistema deve bloquear hor\u00e1rios com conflito de servi\u00e7os  </li> <li>O sistema deve sugerir janelas de tempo com base na complexidade do servi\u00e7o  </li> <li>O sistema deve enviar confirma\u00e7\u00e3o para o calend\u00e1rio do t\u00e9cnico  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/criterios-aceitacao/#us11","title":"US11","text":"<p>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Cart\u00e3o): Como atendente posso enviar uma notifica\u00e7\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o ao t\u00e9cnico para informar sobre o agendamento realizado.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es por:  <ul> <li>Aplicativo m\u00f3vel (priorit\u00e1rio)  </li> <li>SMS  </li> <li>E-mail corporativo  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve incluir no alerta:  <ul> <li>QR code de acesso ao local  </li> <li>Documentos t\u00e9cnicos relevantes  </li> <li>Contato de emerg\u00eancia do cliente  </li> </ul> </li> <li>O sistema deve registrar confirma\u00e7\u00e3o de leitura pelo t\u00e9cnico  </li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/estudo-de-caso-pbb/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/estudo-de-caso-pbb/#estudo-de-caso-da-techfix","title":"Estudo de caso da TechFix","text":"<p>O material a seguir apresenta um estudo de caso da \"TechFix\", uma empresa de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e suporte t\u00e9cnico para empresas e resid\u00eancias, enfrentando desa\ufb01os significativos em sua opera\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s deste estudo de caso, voc\u00eas ser\u00e3o imersos em um cen\u00e1rio realista, onde ter\u00e3o a oportunidade de aplicar o m\u00e9todo PBB para criar um backlog de produto e\ufb01caz.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/estudo-de-caso-pbb/#coorg","title":"COORG","text":"<p>Para priorizar os PBIs, foi utilizado a t\u00e9cnica de COORG, em que:</p> <p>Frequ\u00eancia de uso:</p> <ul> <li>HORA A HORA (5): utilizado mais de uma vez no dia.</li> <li>DI\u00c1RIO (4): utilizado uma vez ao dia, pelo menos.</li> <li>SEMANAL (3): utilizado uma, duas ou tr\u00eas vezes na semana.</li> <li>MENSAL (2): utilizado uma vez no m\u00eas ou um pouco mais de uma vez.</li> <li>TRIMESTRAL (1): utilizado, pelo menos, uma vez a cada tr\u00eas meses.</li> </ul> <p>Valor de neg\u00f3cio:</p> <ul> <li>ALTO (3): muito importante, principal, algo com um valor de neg\u00f3cio alto.</li> <li>M\u00c9DIO (2): algo que tem relev\u00e2ncia, um valor de neg\u00f3cio m\u00e9dio.</li> <li>BAIXO (1): algo que faz sentido, mas que n\u00e3o agrega muito valor no momento atual, um valor de neg\u00f3cio baixo.</li> </ul> <p>Por fim, para a prioriza\u00e7\u00e3o foi feito </p> <pre><code>frequ\u00eancia de uso + valor de neg\u00f3cio = Prioridade da US\n</code></pre>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/estudo-de-caso-pbb/#link","title":"Link","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/lista-historias-usuario/","title":"Historias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/lista-historias-usuario/#carlos-tecnico-de-campo","title":"Carlos - T\u00e9cnico de Campo","text":"<p>Feature: Realizar o registro do servi\u00e7o  </p> <ul> <li>US1: Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de selecionar o cliente cadastrado para registrar o servi\u00e7o.  </li> <li>US2: Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de enviar o registro do cliente para o sistema.  </li> <li>US3: Como t\u00e9cnico de campo posso ser capaz de escrever o registro do servi\u00e7o para manter as informa\u00e7\u00f5es detalhadas.  </li> <li>US4: Como t\u00e9cnico de campo posso identificar meu acesso no sistema para garantir seguran\u00e7a e rastreabilidade.  </li> <li>US5: Como t\u00e9cnico de campo posso selecionar o tipo do servi\u00e7o para registrar corretamente o atendimento.  </li> </ul> <p>Feature: Acessar o hist\u00f3rico de atendimento  </p> <ul> <li>US6: Como t\u00e9cnico de campo posso ver as especifica\u00e7\u00f5es de cada atendimento para obter detalhes sobre os servi\u00e7os realizados.  </li> <li>US7: Como t\u00e9cnico de campo posso ver todos os atendimentos do cliente para ter uma vis\u00e3o completa do hist\u00f3rico.  </li> <li>US8: Como t\u00e9cnico de campo posso selecionar o cliente cadastrado para acessar o hist\u00f3rico de atendimentos.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/lista-historias-usuario/#mariana-atendente","title":"Mariana - Atendente","text":"<p>Feature: Agendar as visitas dos t\u00e9cnicos  </p> <ul> <li>US9: Como atendente posso selecionar o t\u00e9cnico pr\u00f3ximo ao cliente para agendamento para otimizar o tempo e os recursos.  </li> <li>US10: Como atendente posso selecionar o hor\u00e1rio do t\u00e9cnico para agendamento para garantir a disponibilidade do servi\u00e7o.  </li> <li>US11: Como atendente posso enviar uma notifica\u00e7\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o ao t\u00e9cnico para informar sobre o agendamento realizado.  </li> <li>US12: Como atendente posso enviar uma notifica\u00e7\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o ao cliente para garantir que ele esteja ciente do agendamento.  </li> <li>US13: Como atendente posso selecionar o cliente para o agendamento para associar o servi\u00e7o ao cliente correto.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/lista-historias-usuario/#rafael-cliente-corporativo","title":"Rafael - Cliente Corporativo","text":"<p>Feature: Solicitar informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os  </p> <ul> <li>US14: Como cliente corporativo posso gerar um relat\u00f3rio do hist\u00f3rico da solicita\u00e7\u00e3o para acompanhar os servi\u00e7os realizados.  </li> <li>US15: Como cliente corporativo posso visualizar o status da solicita\u00e7\u00e3o em tempo real para monitorar o progresso do atendimento.  </li> <li>US16: Como cliente corporativo posso cadastrar uma solicita\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o para iniciar o processo de atendimento.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/lista-historias-usuario/#ana-diretora-de-operacoes","title":"Ana - Diretora de Opera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Feature: Gerar relat\u00f3rios de desempenho  </p> <ul> <li>US17: Como diretora de opera\u00e7\u00f5es posso gerar um relat\u00f3rio dos feedbacks para analisar a satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes.  </li> <li>US18: Como diretora de opera\u00e7\u00f5es posso coletar feedback dos clientes para identificar oportunidades de melhoria.  </li> <li>US19: Como diretora de opera\u00e7\u00f5es posso gerar um relat\u00f3rio dos atrasos dos t\u00e9cnicos para monitorar a efici\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es.  </li> <li>US20: Como diretora de opera\u00e7\u00f5es posso coletar os atrasos na entrega dos servi\u00e7os para identificar problemas log\u00edsticos.  </li> <li>US21: Como diretora de opera\u00e7\u00f5es posso coletar feedback dos membros da empresa para melhorar os processos internos.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-pbb/problemas-identificados/","title":"Problemas Identificados","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/problemas-identificados/#expectativas-identificadas","title":"Expectativas identificadas","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/problemas-identificados/#persona-carlos-o-tecnico-de-campo","title":"Persona: Carlos - O T\u00e9cnico de campo","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/problemas-identificados/#persona-mariana-a-atendente","title":"Persona: Mariana - A atendente","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/problemas-identificados/#persona-rafael-o-cliente-coorporativo","title":"Persona: Rafael - O cliente coorporativo","text":""},{"location":"estudo-de-caso-pbb/problemas-identificados/#persona-ana-a-diretora-de-operacoes","title":"Persona: Ana - A diretora de opera\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/","title":"Caso de Uso 01 - Registrar Paciente","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#nome","title":"Nome","text":"<p>Registrar Paciente</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que o paciente do Connect Care possa registrar um novo perfil ou fazer login em sua conta. Para realizar o login, o paciente deve ter se registrado previamente.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Paciente</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#fluxo-de-eventos","title":"Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#fluxo-principal","title":"Fluxo Principal","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o paciente entra no sistema.</p> <ol> <li>O sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es:<ul> <li>Registro de novo usu\u00e1rio</li> <li>Realizar login do usu\u00e1rio FA01</li> </ul> </li> <li>O paciente seleciona a op\u00e7\u00e3o de registro de novo usu\u00e1rio.</li> <li>O sistema apresenta as informa\u00e7\u00f5es a serem preenchidas para o registro.</li> <li>O paciente preenche as informa\u00e7\u00f5es do registro de novo usu\u00e1rio.</li> <li>O paciente confirma as altera\u00e7\u00f5es.</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es de registro RN01 FE01.</li> <li>O sistema envia uma mensagem \u201cRegistro Confirmado\u201d.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#fluxo-alternativos","title":"Fluxo Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#fa01-realizar-login","title":"FA01 Realizar Login","text":"<p>Este fluxo alternativo ocorre quando o paciente j\u00e1 possui registro e opta por fazer login.</p> <ol> <li>No passo 1, o paciente seleciona a op\u00e7\u00e3o de realizar login.</li> <li>O sistema apresenta as informa\u00e7\u00f5es a serem preenchidas para o login.</li> <li>O paciente preenche as informa\u00e7\u00f5es de login.</li> <li>O paciente confirma as altera\u00e7\u00f5es.</li> <li>O sistema valida o login RN01 FE01.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#fluxo-de-excecao","title":"Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#fe01-dados-invalidos","title":"FE01 Dados Inv\u00e1lidos","text":"<ol> <li>Se no passo 6 do fluxo principal as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pelo paciente forem inv\u00e1lidas, o sistema exibe uma mensagem de erro e retorna ao passo 3 do fluxo principal.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#requisitos-especiais","title":"Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>O sistema deve estar acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis com Android e iOS.</li> <li>O tempo m\u00e1ximo de resposta do sistema para valida\u00e7\u00e3o deve ser inferior a 2 segundos.</li> <li>Os campos obrigat\u00f3rios devem ser destacados e informados ao usu\u00e1rio caso estejam vazios.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#rn01-validacao-de-informacoes","title":"RN01 Valida\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>As seguintes valida\u00e7\u00f5es devem ser realizadas:</p> Campo Formato Obrigatoriedade E-mail Formato v\u00e1lido de e-mail Sim Senha M\u00ednimo 8 caracteres, 1 n\u00famero Sim"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#pre-condicoes","title":"Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O paciente deve ter acesso ao sistema Connect Care via web ou aplicativo m\u00f3vel.</li> <li>O paciente deve fornecer informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas para completar o registro.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s o registro bem-sucedido, o paciente pode acessar sua conta e utilizar os servi\u00e7os do sistema.</li> <li>O sistema armazena os dados do paciente para futuras autentica\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-01/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Bruno Bragan\u00e7a dos Reis 10/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/","title":"Caso de Uso 02: Registrar o Profissional de Sa\u00fade","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#nome","title":"Nome","text":"<p>Registrar o Profissional de Sa\u00fade</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#breve-descricao","title":"Breve descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite ao profissional de sa\u00fade criar um perfil profissional para que sejam registradas suas especializa\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios de disponibilidade. Para isso, \u00e9 poss\u00edvel que seja realizado o cadastro, consulta e altera\u00e7\u00e3o dos dados do profissional de sa\u00fade.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Profissional de Sa\u00fade</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fluxo-de-eventos","title":"Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fluxo-principal","title":"Fluxo Principal","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o profissional de sa\u00fade escolher a op\u00e7\u00e3o Profissional de Sa\u00fade.</p> <ol> <li> <p>O sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Cadastrar novo Profissional de Sa\u00fade;</li> <li>Atualizar Dados de Profissional de Sa\u00fade FA01;</li> <li>Consultar Profissional de Sa\u00fade FA02;</li> </ul> </li> <li> <p>O Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o para o cadastro de um novo Profissional de Sa\u00fade.</p> </li> <li>O sistema apresenta as informa\u00e7\u00f5es a serem preenchidas para a inclus\u00e3o de um novo Profissional de Sa\u00fade.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade preenche as informa\u00e7\u00f5es e solicita o cadastro.</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es preenchidas RN01 FE01.</li> <li>O sistema envia uma mensagem perguntando se o Profissional de Sa\u00fade deseja confirmar o cadastro.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o de confirmar o cadastro FE03.</li> <li>O sistema exibe a mensagem de cadastro realizado com sucesso.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fluxos-alternativos","title":"Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fa01-atualizar-dados-de-profissional-de-saude","title":"FA01 - Atualizar dados de Profissional de Sa\u00fade","text":"<p>No passo 1 do fluxo b\u00e1sico o Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o de Atualizar Dados de Profissional de Sa\u00fade.</p> <ol> <li>O sistema solicita que o Profissional de Sa\u00fade informe o CRM do Profissional de Sa\u00fade que deseja atualizar.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade informa o CRM e solicita a consulta RN01 .</li> <li>O sistema apresenta os dados do Profissional de Sa\u00fade procurado FE02;</li> <li>N\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o do Profissional de Sa\u00fade (n\u00e3o liberado para edi\u00e7\u00e3o), especializa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e hor\u00e1rios de disponibilidade.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade realiza as atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</li> <li>O sistema valida os dados atualizados FE01 RN01.</li> <li>O sistema pergunta ao Profissional de Sa\u00fade se deseja confirmar as atualiza\u00e7\u00f5es.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade confirma as atualiza\u00e7\u00f5es FE03.</li> <li>O sistema exibe a mensagem de dados atualizados com sucesso.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fa02-consultar-profissional-de-saude","title":"FA02 - Consultar Profissional de Sa\u00fade","text":"<p>No passo 1 do fluxo b\u00e1sico o Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o de Consultar Profissional de Sa\u00fade.</p> <ol> <li>O sistema solicita que o Profissional de Sa\u00fade informe o N\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o do Profissional de Sa\u00fade que deseja atualizar.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade informa o CRM e solicita a consulta RN01 FE01.</li> <li>O sistema apresenta os dados do Profissional de Sa\u00fade procurado FE02;</li> <li>N\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o do Profissional de Sa\u00fade (n\u00e3o liberado para edi\u00e7\u00e3o), especializa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e hor\u00e1rios de disponibilidade.</li> <li>O sistema apresenta a op\u00e7\u00e3o de voltar.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o de voltar.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fluxos-de-excecao","title":"Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fe01-validacao-de-informacoes","title":"FE01 - Valida\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nos passos 5 do Fluxo Principal, 5 do FA01 ou 2 do FA02 o sistema verifica que uma ou mais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram validadas (formato e/ou obrigatoriedade) e exibe uma mensagem informando ao Profissional de Sa\u00fade. O sistema retorna ao passo 4 do Fluxo Principal, 4 do FA01 ou 1 do FA02, conforme o local de onde foi chamado.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fe02-profissional-de-saude-nao-encontrado","title":"FE02 - Profissional de Sa\u00fade n\u00e3o encontrado","text":"<p>Nos passos 3 do FA01 ou 3 do FA02 o sistema n\u00e3o encontra o Profissional de Sa\u00fade informado e apresenta a mensagem. O sistema  retorna ao passo 2 do FA01 ou 2 do FA02, conforme o local de onde foi chamado.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#fe03-atualizacoes-nao-confirmadas","title":"FE03 - Atualiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o confirmadas","text":"<p>Nos passos 7 do Fluxo Principal ou 7 do FA01 o advogado n\u00e3o confirma as atualiza\u00e7\u00f5es. O sistema retorna ao passo 6 do Fluxo Principal ou 6 do FA01 conforme o local de onde foi chamado.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#requisitos-especiais","title":"Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>O sistema deve estar acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis com Android e iOS.</li> <li>O tempo m\u00e1ximo de resposta do sistema para valida\u00e7\u00e3o deve ser inferior a 2 segundos.</li> <li>Os campos obrigat\u00f3rios devem ser destacados e informados ao usu\u00e1rio caso estejam vazios.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#rn01-validacao-de-informacoes","title":"RN01 - Valida\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>As seguintes valida\u00e7\u00f5es devem ser realizadas:</p> Nome Formato Obrigatoriedade Valores N\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o 9999999999 Sim - Especializa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica Texto at\u00e9 500 caracteres Sim - Hor\u00e1rios de disponibilidade Texto at\u00e9 500 caracteres Sim -"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#pre-condicoes","title":"Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O profissional de sa\u00fade deve ter acesso ao sistema Connect Care via web ou aplicativo m\u00f3vel.</li> <li>O profissional de sa\u00fade deve fornecer informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas para completar o registro.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s o registro bem-sucedido, o profissional de sa\u00fade pode acessar sua conta e utilizar os servi\u00e7os do sistema.</li> <li>O sistema armazena os dados do profissional de sa\u00fade para futuras autentica\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-02/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Arthur Heleno 10/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/","title":"Caso de Uso 03: Buscar Servi\u00e7os","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#nome","title":"Nome","text":"<p>Buscar Servi\u00e7os</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#breve-descricao","title":"Breve descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O caso de uso permite que o paciente possa buscar os servi\u00e7os de sa\u00fade dispon\u00edveis, a partir de um filtro que permite a busca por localiza\u00e7\u00e3o, por disponibilidade e por tipo de atendimento.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Paciente</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#fluxo-de-eventos","title":"Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#fluxo-principal","title":"Fluxo Principal","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o paciente escolher a op\u00e7\u00e3o de buscar servi\u00e7os.</p> <ol> <li> <p>O sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es de busca:</p> <ul> <li>Realizar a busca utilizando os filtros. RN01;</li> <li>Realizar a busca a partir da pesquisa de um nome espec\u00edfico FA01;</li> </ul> </li> <li> <p>O paciente clica em busca utilizando filtros.</p> </li> <li>O sistema ir\u00e1 mostrar os filtros de localiza\u00e7\u00e3o, de disponibilidade e por tipo de atendimento.</li> <li>O paciente ir\u00e1 clicar nos filtros desejados e realizar\u00e1 a pesquisa.</li> <li>O sistema ir\u00e1 apresentar todos os servi\u00e7os de sa\u00fade de acordo com os crit\u00e9rios do paciente.</li> <li>O paciente ir\u00e1 clicar em um servi\u00e7o.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#fluxos-alternativos","title":"Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#fa01-realizar-a-busca-a-partir-da-pesquisa-de-um-nome-especifico","title":"FA01 Realizar a busca a partir da pesquisa de um nome espec\u00edfico","text":"<p>No passo 1 o Paciente escolhe a op\u00e7\u00e3o de realizar a busca a partir da pesquisa de um nome espec\u00edfico</p> <ol> <li>O sistema ir\u00e1 solicitar o nome do servi\u00e7o.</li> <li>O paciente ir\u00e1 colocar o nome do servi\u00e7o desejado.</li> <li>O sistema ir\u00e1 buscar o servi\u00e7o pelo nome.FE01 RN02;</li> <li>O sistema ir\u00e1 mostrar o servi\u00e7o encontrado.</li> <li>O paciente ir\u00e1 clicar no servi\u00e7o.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#fluxos-de-excecao","title":"Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#fe01-servico-nao-encontrado","title":"FE01 Servi\u00e7o n\u00e3o encontrado","text":"<p>No passo 3 do fluxo alternativo 1 FA01 o sistema n\u00e3o encontra o servi\u00e7o pesquisado pelo nome e exibe uma mensagem \u201cservi\u00e7o n\u00e3o encontrado\u201d, o sistema retorna para o passo 1 do FA01.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#requisitos-especiais","title":"Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>O sistema deve estar acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis com Android e iOS.</li> <li>O tempo m\u00e1ximo de resposta do sistema para valida\u00e7\u00e3o deve ser inferior a 2 segundos.</li> <li>Os sistema deve ter acesso \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do dispositivo do paciente.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#rn01-filtros-disponiveis","title":"RN01 Filtros dispon\u00edveis","text":"Nome Formato Obrigatoriedade Valores Filtro por localiza\u00e7\u00e3o - - Ativo/Inativo Filtro por disponibilidade - - Ativo/Inativo Filtro por tipo de atendimento - - Ativo/Inativo"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#rn02-servicos-disponiveis","title":"RN02 Servi\u00e7os dispon\u00edveis","text":"Nome Formato Obrigatoriedade Valores Busca por nome Texto at\u00e9 500 caracteres Sim -"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#pre-condicoes","title":"Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O paciente deve ter acesso ao sistema Connect Care via web ou aplicativo m\u00f3vel.</li> <li>O paciente deve estar registrado para poder acessar a funcionalidade de busca.</li> <li>O sistema deve apresentar um banco de dados com todos os servi\u00e7os cadastrados</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a busca bem-sucedido, o paciente pode acessar os servi\u00e7os apresentados e escolher o servi\u00e7o que mais lhe agrada.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-03/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Paulo Filho 10/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/","title":"Caso de Uso: Realizar Agendamento","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#nome","title":"Nome","text":"<p>Realizar Agendamento</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que o paciente realize o agendamento de uma consulta ou atendimento m\u00e9dico dispon\u00edvel no sistema Connect Care. O paciente poder\u00e1 escolher o profissional de sa\u00fade, o hor\u00e1rio e confirmar os detalhes do agendamento.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Paciente</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#fluxo-de-eventos","title":"Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#fluxo-principal","title":"Fluxo Principal","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o paciente decide agendar um atendimento.</p> <ol> <li>O sistema apresenta a op\u00e7\u00e3o Realizar Agendamento no menu principal.</li> <li>O paciente seleciona a op\u00e7\u00e3o Realizar Agendamento.</li> <li>O sistema exibe uma lista de profissionais de sa\u00fade dispon\u00edveis, juntamente com suas especialidades.</li> <li>O paciente seleciona o profissional de sa\u00fade desejado.</li> <li>O sistema apresenta os hor\u00e1rios dispon\u00edveis para o profissional selecionado.</li> <li>O paciente escolhe o hor\u00e1rio de atendimento desejado.</li> <li>O sistema exibe um resumo do agendamento, contendo:</li> <li>Nome do profissional</li> <li>Data e hora do atendimento</li> <li>Especialidade e local do atendimento</li> <li>O paciente confirma os detalhes do agendamento FA01.</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es inseridas RN01 FE01.</li> <li>Se os dados estiverem corretos, o sistema registra o agendamento e exibe a mensagem \u201cAgendamento Realizado com Sucesso\u201d.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#fluxos-alternativos","title":"Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#fa01-cancelamento-na-confirmacao","title":"FA01 Cancelamento na Confirma\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>No passo 8 do fluxo principal, se o paciente optar por n\u00e3o confirmar o agendamento, o sistema exibe uma mensagem informando o cancelamento.</li> <li>O paciente \u00e9 redirecionado para a tela de sele\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio (volta ao passo 5).</li> <li>O paciente pode escolher outro hor\u00e1rio ou cancelar a opera\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#fluxos-de-excecao","title":"Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#fe01-dados-invalidos","title":"FE01 Dados Inv\u00e1lidos","text":"<ol> <li>Se, no passo 9 do fluxo principal, as informa\u00e7\u00f5es inseridas forem inv\u00e1lidas (por exemplo, hor\u00e1rio j\u00e1 reservado ou dados incompletos), o sistema exibe uma mensagem de erro.</li> <li>O paciente \u00e9 orientado a revisar e corrigir os dados, retornando ao passo 5 para nova sele\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#requisitos-especiais","title":"Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>O sistema deve estar acess\u00edvel via web e aplicativo m\u00f3vel (Android e iOS).</li> <li>O tempo m\u00e1ximo de resposta do sistema para valida\u00e7\u00e3o e registro do agendamento deve ser inferior a 2 segundos.</li> <li>Os campos obrigat\u00f3rios no formul\u00e1rio de agendamento devem ser destacados e validados antes da confirma\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#rn01-validacao-dos-dados-do-agendamento","title":"RN01 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o dos Dados do Agendamento","text":"<p>As seguintes valida\u00e7\u00f5es devem ser realizadas: | Campo                   | Formato                                   | Obrigatoriedade | |-------------------------|-------------------------------------------|-----------------| | Nome do Profissional    | Texto at\u00e9 100 caracteres                  | Sim             | | Data e Hora             | Formato: DD/MM/AAAA HH:MM                   | Sim             | | Especialidade           | Texto at\u00e9 50 caracteres                   | Sim             | | Local do Atendimento    | Texto at\u00e9 50 caracteres                   | Sim             |</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#pre-condicoes","title":"Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O paciente deve estar autenticado no sistema Connect Care.</li> <li>O paciente deve ter acesso \u00e0 internet e aos dados atualizados dos profissionais de sa\u00fade e seus hor\u00e1rios.</li> <li>O sistema deve possuir um banco de dados com as informa\u00e7\u00f5es dos profissionais e suas agendas.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, o agendamento \u00e9 registrado no sistema e fica dispon\u00edvel para consulta pelo paciente.</li> <li>O paciente recebe uma notifica\u00e7\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o do agendamento (por e-mail ou notifica\u00e7\u00e3o no aplicativo).</li> <li>O profissional de sa\u00fade tem seu calend\u00e1rio atualizado com o novo atendimento agendado.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-04/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Bruno Bragan\u00e7a dos Reis 11/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/","title":"Caso de Uso 05: Registrar Campanhas de Sa\u00fade","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#nome","title":"Nome","text":"<p>Registrar Campanhas de Sa\u00fade</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#breve-descricao","title":"Breve descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que as organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade possam registrar campanhas de sa\u00fade para que sejam divulgadas e realizadas. Para isso, \u00e9 poss\u00edvel que seja realizado o cadastro, consulta e altera\u00e7\u00e3o das campanhas de sa\u00fade.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Organiza\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fluxo-de-eventos","title":"Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fluxo-principal","title":"Fluxo Principal","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando a organiza\u00e7\u00e3o escolher a op\u00e7\u00e3o Campanhas de Sa\u00fade.</p> <ol> <li> <p>O sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Cadastrar nova Campanha de Sa\u00fade;</li> <li>Remover Campanha de Sa\u00fade FA01;</li> </ul> </li> <li> <p>A Organiza\u00e7\u00e3o seleciona a op\u00e7\u00e3o para o cadastro de uma nova campanha de sa\u00fade.</p> </li> <li>O sistema apresenta as informa\u00e7\u00f5es a serem preenchidas para a inclus\u00e3o de uma nova campanha de sa\u00fade.</li> <li>A Organiza\u00e7\u00e3o preenche as informa\u00e7\u00f5es e solicita o cadastro.</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es preenchidas RN01 FE01.</li> <li>O sistema verifica se a campanha j\u00e1 existe RN02 FE02.</li> <li>O sistema envia uma mensagem perguntando se a Organiza\u00e7\u00e3o desja confirmar o cadastro.</li> <li>A Organiza\u00e7\u00e3o seleciona a op\u00e7\u00e3o de confirmar o cadastro FE03.</li> <li>O sistema exibe a mensagem de campanha cadastrada com sucesso.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fluxos-alternativos","title":"Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fa01-remover-campanha-de-saude","title":"FA01 Remover Campanha de Sa\u00fade","text":"<p>No passo um do Fluxo Principal o Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o de Atualizar Dados de Profissional de Sa\u00fade.</p> <ol> <li>O sistema mostra as campanhas de sa\u00fade cadastradas FE04.</li> <li>A Organiza\u00e7\u00e3o seleciona uma campanha de sa\u00fade.</li> <li>O sistema apresenta um resumo das informa\u00e7\u00f5es da campanha de sa\u00fade selecionada;</li> <li>O sistema apresenta a op\u00e7\u00e3o de remover a campanha de sa\u00fade.</li> <li>A Organiza\u00e7\u00e3o seleciona a op\u00e7\u00e3o de remover.</li> <li>O sistema exibe uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o FE05.</li> <li>A Organiza\u00e7\u00e3o confirma a remo\u00e7\u00e3o.</li> <li>O sistema exibe a mensagem de campanha de sa\u00fade removida com sucesso.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fluxos-de-excecao","title":"Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fe01-validacao-de-informacoes","title":"FE01 Valida\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>No fluxo principal na etapa 5, o sistema valida as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pela Organiza\u00e7\u00e3o. Caso as informa\u00e7\u00f5es estejam inv\u00e1lidas (formataca\u00e7\u00e3o ou obrigatoriedade), o sistema exibe uma mensagem de erro informando a organiza\u00e7\u00e3o e retorna ao passo 3 do fluxo principal.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fe02-validacao-de-camapanha-existente","title":"FE02 Valida\u00e7\u00e3o de camapanha existente","text":"<p>No fluxo principal na etapa 6, o sistema verifica se a campanha de sa\u00fade j\u00e1 existe. Caso a campanha j\u00e1 exista, o sistema exibe uma mensagem de erro informando a organiza\u00e7\u00e3o e retorna ao passo 3 do fluxo principal.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fe03-nao-confirmacao-de-cadastro","title":"FE03 N\u00e3o confirma\u00e7\u00e3o de cadastro","text":"<p>No fluxo principal na etapa 9, o sistema exibe uma mensagem perguntando se a Organiza\u00e7\u00e3o deseja confirmar o cadastro. Caso a Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o confirme o cadastro, o sistema exibe uma mensagem de cancelamento e retorna ao passo 3 do fluxo principal.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fe04-campanhas-de-saude-nao-encontradas","title":"FE04 Campanhas de sa\u00fade n\u00e3o encontradas","text":"<p>No fluxo alternativo na etapa 1, o sistema verifica se existem campanhas de sa\u00fade cadastradas. Caso n\u00e3o existam campanhas de sa\u00fade cadastradas, o sistema exibe uma mensagem informando a Organiza\u00e7\u00e3o e retorna ao passo 1 do fluxo principal.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#fe05-nao-confirmacao-de-remocao","title":"FE05 N\u00e3o confirma\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o","text":"<p>No fluxo alternativo na etapa 7, o sistema exibe uma mensagem perguntando se a Organiza\u00e7\u00e3o deseja confirmar a remo\u00e7\u00e3o. Caso a Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o confirme a remo\u00e7\u00e3o, o sistema exibe uma mensagem de cancelamento e retorna ao passo 3 do fluxo alternativo.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#requisitos-especiais","title":"Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>O sistema deve estar acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis com Android e iOS.</li> <li>O tempo m\u00e1ximo de resposta do sistema para valida\u00e7\u00e3o deve ser inferior a 2 segundos.</li> <li>Os campos obrigat\u00f3rios devem ser destacados e informados ao usu\u00e1rio caso estejam vazios.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#rn01-validacao-de-informacoes","title":"RN01 Valida\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>As seguintes valida\u00e7\u00f5es devem ser realizadas:</p> Campo Formato Obrigatoriedade Nome da Campanha Texto em at\u00e9 50 caracteres Sim Descri\u00e7\u00e3o Texto em at\u00e9 500 caracteres Sim Data de In\u00edcio Data Sim Data de T\u00e9rmino Data Sim Local Texto em at\u00e9 50 caracteres Sim P\u00fablico Alvo Texto em at\u00e9 50 caracteres Sim"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#rn02-verificacao-de-campanha-existente","title":"RN02 Verifica\u00e7\u00e3o de campanha existente","text":"<p>No passo 6 do fluxo principal, o sistema verifica se a campanha de sa\u00fade j\u00e1 existe no mesmo dia, hora, local e p\u00fablico alvo. Caso a campanha j\u00e1 exista, o sistema exibe uma mensagem de erro informando a organiza\u00e7\u00e3o e retorna ao passo 3 do fluxo principal.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#pre-condicoes","title":"Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A organiza\u00e7\u00e3o de sa\u00fade deve ter acesso ao sistema Connect Care via web ou aplicativo m\u00f3vel.</li> <li>A Organiza\u00e7\u00e3o de sa\u00fade deve fornecer informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas para completar o registro.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s o registro bem-sucedido, a campanha de sa\u00fade pode ser visualizada.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-05/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Bruno Bragan\u00e7a dos Reis 11/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/","title":"Caso de Uso 06: Gerar Atendimentos de Sa\u00fade","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#nome","title":"Nome","text":"<p>Gerar Atendimentos de Sa\u00fade</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que o Profissional de Sa\u00fade possa gerar novos atendimentos para os pacientes, agendando consultas e definindo os detalhes necess\u00e1rios, como data, hora, tipo de atendimento e observa\u00e7\u00f5es. Essa funcionalidade visa organizar a agenda do profissional e assegurar que os atendimentos sejam registrados de forma clara e precisa no sistema.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Profissional de Sa\u00fade</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fluxo-de-eventos","title":"Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fluxo-principal","title":"Fluxo Principal","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o Gerar Atendimentos de Sa\u00fade no sistema.</p> <ol> <li>O sistema apresenta o menu com as seguintes op\u00e7\u00f5es:<ul> <li>Criar Novo Atendimento</li> <li>Visualizar Atendimentos Agendados FA01</li> </ul> </li> <li>O Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o Criar Novo Atendimento.</li> <li>O sistema exibe um formul\u00e1rio para o cadastro do atendimento RN02</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade preenche os dados necess\u00e1rios e confirma o cadastro.</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es inseridas RN01 FE01.</li> <li>Se os dados estiverem corretos, o sistema exibe uma mensagem solicitando a confirma\u00e7\u00e3o final da gera\u00e7\u00e3o do atendimento.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade confirma a opera\u00e7\u00e3o FE02.</li> <li>O sistema registra o atendimento e exibe a mensagem \u201cAtendimento Gerado com Sucesso\u201d.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fluxos-alternativos","title":"Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fa01-visualizar-atendimentos-agendados","title":"FA01 Visualizar Atendimentos Agendados","text":"<ol> <li>No passo 1, o Profissional de Sa\u00fade seleciona a op\u00e7\u00e3o Visualizar Atendimentos Agendados.</li> <li>O sistema apresenta uma lista com todos os atendimentos previamente agendados, exibindo informa\u00e7\u00f5es resumidas como data, hora e tipo de atendimento.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade pode selecionar um atendimento para visualizar detalhes adicionais.</li> <li>Ap\u00f3s a consulta, o Profissional de Sa\u00fade opta por retornar ao menu principal.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fluxos-de-excecao","title":"Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fe01-dados-invalidos","title":"FE01 Dados Inv\u00e1lidos","text":"<ul> <li>Se, no passo 5, as informa\u00e7\u00f5es preenchidas n\u00e3o atenderem aos crit\u00e9rios de valida\u00e7\u00e3o, o sistema exibe uma mensagem de erro e retorna ao passo 3 para que o Profissional de Sa\u00fade corrija os dados.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#fe02-nao-confirmacao-de-atendimento","title":"FE02 N\u00e3o Confirma\u00e7\u00e3o de Atendimento","text":"<ul> <li>Se, no passo 7, o Profissional de Sa\u00fade n\u00e3o confirmar a opera\u00e7\u00e3o, o sistema cancela a gera\u00e7\u00e3o do atendimento e retorna ao passo 3 do fluxo principal.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#requisitos-especiais","title":"Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>O sistema deve estar acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis com Android e iOS.</li> <li>O tempo m\u00e1ximo de resposta do sistema para valida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es deve ser inferior a 2 segundos.</li> <li>O formul\u00e1rio deve destacar os campos obrigat\u00f3rios e alertar o usu\u00e1rio caso algum campo essencial esteja vazio.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#regras-de-negocio","title":"Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#rn01-validacao-de-informacoes","title":"RN01 Valida\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>As seguintes valida\u00e7\u00f5es devem ser realizadas no formul\u00e1rio de atendimento:</p> Campo Formato Obrigatoriedade Nome do Paciente Texto at\u00e9 100 caracteres Sim Data e Hora do Atendimento Formato de data e hora Sim Tipo de Atendimento Texto at\u00e9 50 caracteres Sim Observa\u00e7\u00f5es Texto at\u00e9 500 caracteres N\u00e3o"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#rn02-validacao-dos-campos-do-formulario-de-atendimento","title":"RN02 Valida\u00e7\u00e3o dos Campos do Formul\u00e1rio de Atendimento","text":"<p>Para o cadastro do atendimento, os seguintes campos devem ser validados conforme as regras abaixo:</p> Campo Formato Obrigatoriedade Nome do Paciente Texto (at\u00e9 100 caracteres) Sim Data e Hora do Atendimento Data e hora (Formato: DD/MM/AAAA HH:MM) Sim Tipo de Atendimento Texto (at\u00e9 50 caracteres) Sim Observa\u00e7\u00f5es Texto (at\u00e9 500 caracteres) N\u00e3o"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#pre-condicoes","title":"Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O Profissional de Sa\u00fade deve estar autenticado no sistema Connect Care.</li> <li>O Profissional de Sa\u00fade deve possuir as permiss\u00f5es necess\u00e1rias para gerar atendimentos.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a gera\u00e7\u00e3o do atendimento, os dados s\u00e3o registrados no sistema e ficam dispon\u00edveis para consulta e eventuais atualiza\u00e7\u00f5es.</li> <li>O paciente associado ao atendimento poder\u00e1 visualizar os detalhes do seu agendamento.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/caso-de-uso-06/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Bruno Bragan\u00e7a dos Reis 11/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-uc/introducao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/introducao/#estudo-de-caso-da-connectcare","title":"Estudo de caso da ConnectCare","text":"<p>O \"ConnectCare\", um estudo de caso fict\u00edcio, foi concebido com a miss\u00e3o de reduzir as desigualdades no acesso \u00e0 sa\u00fade em comunidades vulner\u00e1veis, promovendo solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que conectem pacientes a pro\ufb01ssionais e servi\u00e7os de forma e\ufb01ciente e acess\u00edvel. Para isso, o projeto estabelece um objetivo principal, complementado por objetivos espec\u00ed\ufb01cos que orientam o desenvolvimento e a opera\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/introducao/#casos-de-uso","title":"Casos de uso","text":"<ul> <li>UC01: Registrar Paciente</li> <li>UC02: Cadastrar pro\ufb01ssional de sa\u00fade</li> <li>UC03: Buscar Servi\u00e7os de Sa\u00fade</li> <li>UC04: Realizar Agendamento</li> <li>UC05: Registrar Campanhas de Sa\u00fade</li> <li>UC06: Gerar Atendimentos de Sa\u00fade</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/introducao/#diagrama-de-caso-de-uso","title":"Diagrama de caso de uso","text":"<p>Para visualizar o nosso diagrama, basta acessar esse link.</p>"},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/","title":"Connect Care - Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: UC001 - Nome do Caso de Uso","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#1-nome-do-caso-de-uso","title":"1. Nome do Caso de Uso","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#11-breve-descricao","title":"1.1. Breve descri\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#12-atores","title":"1.2. Atores","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#2-fluxo-de-eventos","title":"2. Fluxo de Eventos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#21-fluxo-basico","title":"2.1. Fluxo B\u00e1sico","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#22-fluxos-alternativos","title":"2.2. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#23-fluxos-de-excecao","title":"2.3. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#3-requisitos-especiais","title":"3. Requisitos Especiais","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#4-regras-de-negocio","title":"4. Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-uc/template-especificacao-caso-de-uso/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Template Arthur Heleno 08/02/2025 1.1 Modifica\u00e7\u00f5es na estrutura - Trazer o hist\u00f3rico de revis\u00e3o para o final Arthur Heleno 08/02/2025 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de Regras de Neg\u00f3cio e Atores Arthur Heleno 10/02/2025"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/","title":"Criterios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us01-registrar-objetivos-pedagogicos","title":"US01: Registrar objetivos pedag\u00f3gicos","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder inserir objetivos pedag\u00f3gicos no sistema.  </li> <li>O sistema deve permitir a edi\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o dos objetivos cadastrados.  </li> <li>Os objetivos pedag\u00f3gicos devem ser vis\u00edveis para os demais participantes do projeto.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us02-definir-materiais-didaticos","title":"US02: Definir materiais did\u00e1ticos","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder cadastrar materiais did\u00e1ticos necess\u00e1rios para o projeto.  </li> <li>O sistema deve permitir a edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o dos materiais cadastrados.  </li> <li>Os materiais cadastrados devem estar dispon\u00edveis para consulta por todos os envolvidos.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us03-definir-orcamento-do-projeto","title":"US03: Definir or\u00e7amento do projeto","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder registrar o or\u00e7amento do projeto, incluindo categorias de despesas.  </li> <li>O sistema deve permitir a atualiza\u00e7\u00e3o dos valores estimados e reais do or\u00e7amento.  </li> <li>O sistema deve gerar um relat\u00f3rio consolidado do or\u00e7amento do projeto.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us04-atualizar-o-planejamento","title":"US04: Atualizar o planejamento","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder modificar o planejamento do projeto sempre que necess\u00e1rio.  </li> <li>O sistema deve manter um hist\u00f3rico das altera\u00e7\u00f5es realizadas no planejamento.  </li> <li>Os participantes do projeto devem ser notificados automaticamente sobre qualquer altera\u00e7\u00e3o.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us05-coletar-autorizacoes-dos-pais","title":"US05: Coletar autoriza\u00e7\u00f5es dos pais","text":"<ul> <li>O sistema deve permitir o envio de formul\u00e1rios de autoriza\u00e7\u00e3o para os pais.  </li> <li>Os pais devem poder assinar digitalmente a autoriza\u00e7\u00e3o diretamente pelo sistema.  </li> <li>O status de cada autoriza\u00e7\u00e3o deve ser registrado e acess\u00edvel ao professor coordenador.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us06-registrar-disciplinas-para-o-projeto","title":"US06: Registrar disciplinas para o projeto","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder cadastrar disciplinas vinculadas ao projeto.  </li> <li>Cada disciplina cadastrada deve estar associada a um professor respons\u00e1vel.  </li> <li>O sistema deve permitir a edi\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o de disciplinas cadastradas.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us07-definir-entregas-especificas","title":"US07: Definir entregas espec\u00edficas","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder definir marcos e entregas do projeto.  </li> <li>Cada entrega deve conter uma data de conclus\u00e3o e um respons\u00e1vel designado.  </li> <li>O sistema deve permitir a atualiza\u00e7\u00e3o do status de cada entrega conforme o progresso.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us08-identificar-necessidades-de-cada-atividade","title":"US08: Identificar necessidades de cada atividade","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder registrar as necessidades de cada atividade do projeto.  </li> <li>O sistema deve permitir categorizar as necessidades como materiais, humanas ou financeiras.  </li> <li>Deve ser poss\u00edvel visualizar um relat\u00f3rio consolidado com todas as necessidades cadastradas.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us09-monitorar-as-atividades-de-cada-grupo","title":"US09: Monitorar as atividades de cada grupo","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder visualizar o status das atividades de cada grupo de alunos.  </li> <li>O sistema deve permitir o registro de atualiza\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas sobre as atividades dos grupos.  </li> <li>O sistema deve gerar relat\u00f3rios sobre o desempenho e progresso de cada grupo.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us10-gerar-comunicados-detalhados-para-os-pais","title":"US10: Gerar comunicados detalhados para os pais","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder criar comunicados detalhados para os pais.  </li> <li>O sistema deve permitir o agendamento do envio de comunicados em datas espec\u00edficas.  </li> <li>O sistema deve registrar a confirma\u00e7\u00e3o de leitura dos comunicados pelos respons\u00e1veis.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us11-registrar-competencias-de-desenvolvimento-dos-alunos","title":"US11: Registrar compet\u00eancias de desenvolvimento dos alunos","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder cadastrar compet\u00eancias de desenvolvimento esperadas dos alunos.  </li> <li>O sistema deve permitir associar cada compet\u00eancia \u00e0s atividades realizadas no projeto.  </li> <li>O sistema deve gerar relat\u00f3rios individuais sobre o desenvolvimento dos alunos.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us12-criar-rubricas-de-avaliacao","title":"US12: Criar r\u00fabricas de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder criar r\u00fabricas de avalia\u00e7\u00e3o com crit\u00e9rios espec\u00edficos.  </li> <li>O sistema deve permitir a aplica\u00e7\u00e3o das r\u00fabricas a diferentes atividades do projeto.  </li> <li>O professor coordenador deve poder editar ou excluir r\u00fabricas conforme necess\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us13-organizar-os-recursos-para-os-participantes-do-projeto","title":"US13: Organizar os recursos para os participantes do projeto","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder cadastrar e categorizar os recursos dispon\u00edveis para o projeto.  </li> <li>O acesso aos recursos deve ser gerenciado por meio de permiss\u00f5es espec\u00edficas.  </li> <li>O sistema deve permitir que os participantes solicitem novos recursos conforme necess\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us14-enviar-comunicados-detalhados-para-os-pais","title":"US14: Enviar comunicados detalhados para os pais","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder enviar mensagens personalizadas para os pais.  </li> <li>O sistema deve permitir anexar documentos e arquivos aos comunicados enviados.  </li> <li>Os pais devem receber notifica\u00e7\u00f5es sempre que houver um novo comunicado.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/criterios-de-aceitacao/#us15-registrar-um-cronograma-preliminar","title":"US15: Registrar um cronograma preliminar","text":"<ul> <li>O professor coordenador deve poder criar um cronograma preliminar com as principais datas do projeto.  </li> <li>O sistema deve disponibilizar o cronograma para consulta por todos os participantes do projeto.  </li> <li>O professor coordenador deve poder editar ou replanejar as datas do cronograma conforme necess\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/estudo-de-caso-usm/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/estudo-de-caso-usm/#estudo-de-caso-da-educonnect","title":"Estudo de caso da EduConnect","text":"<p>A \"EduConnect\" \u00e9 uma empresa fict\u00edcia que busca transformar a forma como institui\u00e7\u00f5es educacionais gerenciam projetos interdisciplinares e atividades extracurriculares. Este estudo de caso foi elaborado para proporcionar aos estudantes uma compreens\u00e3o sobre os desa\ufb01os e oportunidades enfrentados por uma empresa neste setor.</p> <p>Para isso, foi feito o USM (User Story Mapping).</p>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/estudo-de-caso-usm/#tabela-de-priorizacao","title":"Tabela de prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi utilizado a metodologia do MoSCoW:</p> <ul> <li>Must Have (M)</li> <li>Should Have (S)</li> <li>Could Have (C)</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/estudo-de-caso-usm/#lista-de-requisitos-nao-funcionais","title":"Lista de requisitos n\u00e3o funcionais","text":"<p>Durante a confe\u00e7\u00e3o do USM foi identificado alguns requisitos n\u00e3o funcionais:</p> <ul> <li>Plataforma deve ter um baixo ou nenhum custo de manuten\u00e7\u00e3o</li> <li>Interface deve possuir poucos cliques para efeturas as a\u00e7\u00f5es</li> <li>Interface deve possuir est\u00e9tica moderna</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/estudo-de-caso-usm/#link-do-documento","title":"Link do documento","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/","title":"Historias de Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/#professor-coordenador","title":"Professor Coordenador","text":"<ul> <li>US01: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar objetivos pedag\u00f3gicos para definir a dire\u00e7\u00e3o educacional do projeto.</li> <li>US02: Eu, como Professor Coordenador, quero definir materiais did\u00e1ticos para garantir os recursos adequados para o ensino.</li> <li>US03: Eu, como Professor Coordenador, quero definir o or\u00e7amento do projeto para garantir a viabilidade financeira.</li> <li>US04: Eu, como Professor Coordenador, quero atualizar o planejamento para acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>US05: Eu, como Professor Coordenador, quero coletar autoriza\u00e7\u00f5es dos pais para garantir a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.</li> <li>US06: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar disciplinas para o projeto para estruturar o curr\u00edculo.</li> <li>US07: Eu, como Professor Coordenador, quero definir entregas espec\u00edficas para acompanhar o progresso das atividades.</li> <li>US08: Eu, como Professor Coordenador, quero identificar as necessidades de cada atividade para um planejamento eficiente.</li> <li>US09: Eu, como Professor Coordenador, quero monitorar as atividades de cada grupo para garantir o bom andamento do projeto.</li> <li>US10: Eu, como Professor Coordenador, quero gerar comunicados detalhados para os pais para mant\u00ea-los informados.</li> <li>US11: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar compet\u00eancias de desenvolvimento dos alunos para acompanhar seu progresso.</li> <li>US12: Eu, como Professor Coordenador, quero criar r\u00fabricas de avalia\u00e7\u00e3o para garantir crit\u00e9rios claros de desempenho.</li> <li>US13: Eu, como Professor Coordenador, quero organizar os recursos para os participantes do projeto para otimizar sua utiliza\u00e7\u00e3o.</li> <li>US14: Eu, como Professor Coordenador, quero enviar comunicados detalhados para os pais para garantir transpar\u00eancia e engajamento.</li> <li>US15: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar um cronograma preliminar para estruturar o planejamento do projeto.</li> <li>US16: Eu, como Professor Coordenador, quero documentar o processo para registrar o hist\u00f3rico do projeto.</li> <li>US17: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar o escopo do projeto para definir seus limites e objetivos.</li> <li>US18: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar a dura\u00e7\u00e3o do projeto para planejar melhor sua execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>US19: Eu, como Professor Coordenador, quero registrar crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para garantir uma avalia\u00e7\u00e3o justa do projeto.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/#professor-participante","title":"Professor Participante","text":"<ul> <li>US20: Eu, como Professor Participante, quero cadastrar os participantes para organizar a equipe do projeto.</li> <li>US21: Eu, como Professor Participante, quero definir os membros de cada projeto para estruturar os grupos de trabalho.</li> <li>US22: Eu, como Professor Participante, quero avaliar o desenvolvimento das compet\u00eancias para acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos alunos.</li> <li>US23: Eu, como Professor Participante, quero gerar relat\u00f3rios detalhados de progresso do projeto para documentar seu andamento.</li> <li>US24: Eu, como Professor Participante, quero definir os protocolos de comunica\u00e7\u00e3o para garantir um fluxo eficiente de informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>US25: Eu, como Professor Participante, quero definir pap\u00e9is de cada membro para distribuir responsabilidades no projeto.</li> <li>US26: Eu, como Professor Participante, quero criar feedback para o aluno para contribuir com seu aprendizado.</li> <li>US27: Eu, como Professor Participante, quero organizar apresenta\u00e7\u00f5es finais para exibir os resultados do projeto.</li> <li>US28: Eu, como Professor Participante, quero enviar feedback para o aluno para apoiar seu desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/#aluno","title":"Aluno","text":"<ul> <li>US29: Eu, como Aluno, quero criar uma mensagem para me comunicar com os professores e colegas.</li> <li>US30: Eu, como Aluno, quero receber o canal de comunica\u00e7\u00e3o dos professores para facilitar o contato.</li> <li>US31: Eu, como Aluno, quero criar uma apresenta\u00e7\u00e3o final para demonstrar o resultado do projeto.</li> <li>US32: Eu, como Aluno, quero enviar uma mensagem para interagir com o grupo e professores.</li> <li>US33: Eu, como Aluno, quero editar a apresenta\u00e7\u00e3o final para aprimorar seu conte\u00fado.</li> <li>US34: Eu, como Aluno, quero visualizar feedback individual para melhorar meu desempenho.</li> <li>US35: Eu, como Aluno, quero visualizar uma mensagem para acompanhar a comunica\u00e7\u00e3o no projeto.</li> <li>US36: Eu, como Aluno, quero atualizar a apresenta\u00e7\u00e3o final para incorporar melhorias.</li> <li>US37: Eu, como Aluno, quero receber o canal de comunica\u00e7\u00e3o para acessar informa\u00e7\u00f5es do projeto.</li> <li>US38: Eu, como Aluno, quero remover a apresenta\u00e7\u00e3o final para substituir por uma nova vers\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/#pais-responsaveis","title":"Pais / Respons\u00e1veis","text":"<ul> <li>US39: Eu, como Respons\u00e1vel, quero receber informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a iniciativa do col\u00e9gio para compreender melhor o projeto.</li> <li>US40: Eu, como Respons\u00e1vel, quero receber as informa\u00e7\u00f5es iniciais do projeto para conhecer seus objetivos e funcionamento.</li> <li>US41: Eu, como Respons\u00e1vel, quero receber atualiza\u00e7\u00f5es de professores e coordenadores para acompanhar o progresso do aluno.</li> <li>US42: Eu, como Respons\u00e1vel, quero receber a inscri\u00e7\u00e3o para permitir a participa\u00e7\u00e3o do meu filho no projeto.</li> <li>US43: Eu, como Respons\u00e1vel, quero confirmar a inscri\u00e7\u00e3o para autorizar formalmente a participa\u00e7\u00e3o do aluno.</li> <li>US44: Eu, como Respons\u00e1vel, quero receber o relat\u00f3rio de desempenho do aluno para acompanhar seu progresso acad\u00eamico.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/#especialistas-externos","title":"Especialistas Externos","text":"<ul> <li>US45: Eu, como Especialista Externo, quero escrever contribui\u00e7\u00f5es para compartilhar conhecimento com os alunos.</li> <li>US46: Eu, como Especialista Externo, quero gerar um relat\u00f3rio de contribui\u00e7\u00f5es para documentar meu apoio aos alunos.</li> <li>US47: Eu, como Especialista Externo, quero editar contribui\u00e7\u00f5es para garantir que a informa\u00e7\u00e3o seja clara e relevante.</li> <li>US48: Eu, como Especialista Externo, quero enviar contribui\u00e7\u00f5es para grupos para apoiar o aprendizado coletivo.</li> <li>US49: Eu, como Especialista Externo, quero remover contribui\u00e7\u00f5es para atualizar ou corrigir informa\u00e7\u00f5es compartilhadas.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/historias-de-usuario/#coordenador-pedagogico","title":"Coordenador Pedag\u00f3gico","text":"<ul> <li>US50: Eu, como Coordenador Pedag\u00f3gico, quero monitorar as atividades de cada grupo para garantir o andamento adequado do projeto.</li> <li>US51: Eu, como Coordenador Pedag\u00f3gico, quero atualizar o planejamento para refletir mudan\u00e7as e melhorias no projeto.</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#professor-coordenador","title":"Professor Coordenador","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#objetivos-do-usuario","title":"Objetivos do Usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios desejam alcan\u00e7ar</p> <ul> <li>Definir objetivos pedag\u00f3gicos</li> <li>Acompanhar o Projeto</li> <li>Esclarecer o projeto para os pais</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#jornada-do-usuario","title":"Jornada do usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios fazem no produto</p> <ul> <li>Definir planejamento incial</li> <li>Construir roteiro de atividades</li> <li>Definir recursos materiais</li> <li>Definir recursos humanos</li> <li>Visualizar panorama geral</li> <li>Comunicar com os pais</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#professor-participante","title":"Professor Participante","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#objetivos-do-usuario_1","title":"Objetivos do Usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios desejam alcan\u00e7ar</p> <ul> <li>Gerenciar grupos </li> <li>Acompanhar o Projeto </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#jornada-do-usuario_1","title":"Jornada do usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios fazem no produto</p> <ul> <li>Definir grupos</li> <li>Construir grupos</li> <li>Gerar feedback</li> <li>Gerar relat\u00f3rios</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#aluno","title":"Aluno","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#objetivos-do-usuario_2","title":"Objetivos do Usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios desejam alcan\u00e7ar</p> <ul> <li>Construir Projeto</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#jornada-do-usuario_2","title":"Jornada do usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios fazem no produto</p> <ul> <li>Enviar mensagens</li> <li>Coletar feedback</li> <li>Escrever projeto</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#pais-responsaveis","title":"Pais / Respons\u00e1veis","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#objetivos-do-usuario_3","title":"Objetivos do Usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios desejam alcan\u00e7ar</p> <ul> <li>Acompanhar aluno  </li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#jornada-do-usuario_3","title":"Jornada do usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios fazem no produto</p> <ul> <li>Receber informa\u00e7\u00f5es</li> <li>Autorizar participa\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#especialistas-externos","title":"Especialistas Externos","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#objetivos-do-usuario_4","title":"Objetivos do Usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios desejam alcan\u00e7ar</p> <ul> <li>Ajudar o aluno</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#jornada-do-usuario_4","title":"Jornada do usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios fazem no produto</p> <ul> <li>Promover contribui\u00e7\u00f5es aos alunos</li> <li>Documentar contribui\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#coordenador-pedagogico","title":"Coordenador Pedag\u00f3gico","text":""},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#objetivos-do-usuario_5","title":"Objetivos do Usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios desejam alcan\u00e7ar</p> <ul> <li>Avaliar os projetos</li> </ul>"},{"location":"estudo-de-caso-usm/personas/#jornada-do-usuario_5","title":"Jornada do usu\u00e1rio","text":"<p>O que os usu\u00e1rios fazem no produto</p> <ul> <li>Acompanhar os projetos</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":""},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#para-o-repositorio-doc","title":"Para o reposit\u00f3rio Doc","text":""},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#main","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do reposit\u00f3rio, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#docs","title":"Docs","text":"<p>     As branches s\u00e3o nomeadas seguindo um padr\u00e3o para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e rastreio de commits. Por se tratar de um projeto baseado em documentos, ter\u00e1 apenas um tipo de nomenclatura de branch. Todas as branchs devem ser criadas a partir da main e devem estar nomeadas da seguinte maneira: </p> <pre><code>  doc/X-nome_documento\n\n  Exemplo: \n  doc/1-guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: o n\u00famero da issue associada</li> <li>nome_documento: nome do artefato constru\u00eddo</li> </ul> <p>     Caso n\u00e3o tenha um documento/artefato sendo constru\u00eddo coloque apenas o n\u00famero da issue. </p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#hotfix","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main;</li> <li>Dever ser mesclada a main ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> </ul> <pre><code>hotfix/nome_documento\n\nExemplo:\nhotfix/guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>nome_documento: nome do artefato que est\u00e1 sendo corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#para-os-repositorios-de-desenvolvimento","title":"Para os reposit\u00f3rios de Desenvolvimento","text":""},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#main_1","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do 2024.2-T01-CRMProInjeca, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main/master no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches release ou hotfix.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#develop","title":"Develop","text":"<p>     Branch destinada ao desenvolvimento, onde as novidades partem dela. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma branch develop no projeto;</li> <li>Deve ser sincronizada com todas as outras branches;</li> <li>Deve ser derivada da main/master.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#feature","title":"Feature","text":"<p>     Branch destinada as novas funcionalidades. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Deve ser mesclado de volta a develop ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida;</li> <li>Toda nova funcionalidade tem sua pr\u00f3pria branch, seguindo o seguite padr\u00e3o de nome:</li> </ul> <pre><code>feature/X-nome_da_funcionalidade\n\nExemplo:\nfeature/2-crud_usuarios\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: n\u00famero da issue associada.</li> <li>nome_da_funcionalidade: nome da funcionalidade desenvolvida.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#release","title":"Release","text":"<p>     Branch com um lote de funcionalidades que posteriormente ser\u00e3o adicionadas a main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Ap\u00f3s ser conclu\u00edda deve ser mesclada na main/master;</li> <li>Nenhuma nova funcionalidade pode ser inserida na main/master se n\u00e3o por meio da release;</li> <li>Somente aceita mesclagens do tipo bugfix;</li> <li>O nome dessa branch deve seguir o padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>release/vnumero.numero.numero\n\nExemplo:\nrelease/v1.0.28\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#bugfix","title":"Bugfix","text":"<p>     Branch respons\u00e1vel por corrigir bugs encontrados na release. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da release;</li> <li>Deve ser mesclada a release ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>Seu nome segue o seguinte padr\u00e3o.</li> </ul> <pre><code>bugfix/X-nome_do_bugfix\n\nExemplo:\nbugfix/32-corrige_erro_listagem_usuarios\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: n\u00famero issue associada.</li> <li>nome_do_bugfix: Bug que foi corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#hotfix_1","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main/master;</li> <li>Dever ser mesclada a main/master ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificado, incrementando uma unidade ao n\u00famero extremo direito. O nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>hotfix/vnumero.numero.numero\n\nExemplo:\nhotfix/v2.4.3\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DRIESSEN, Vincent. A successful Git branching model. [S. l.], 5 jan. 2010. Dispon\u00edvel em: https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/. Acesso em: 18 novembro. 2024.</p> <p>[2] GITFLOW Workflow. [S. l.], 201-. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow. Acesso em: 18 novembro. 2024.</p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-branchs/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 18/11/2024 Vers\u00e3o inicial do documento Vinicius Vieira 1.1 26/11/2024 Alterando a cria\u00e7\u00e3o de branch de docs Bruno Bragan\u00e7a <p></p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":""},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor x.x DD/MM/YYYY Descri\u00e7\u00e3o Da Vers\u00e3o Nome do autor <p>Os padr\u00f5es de commits foram definidos pelo time, conforme o padr\u00e3o Conventional Commits.</p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#estrutura-dos-commits","title":"Estrutura dos Commits","text":"<p>Cada mensagem de commit consiste em um cabe\u00e7alho, um corpo e um rodap\u00e9.</p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#cabecalho","title":"Cabe\u00e7alho","text":"<p>Tem um formato pr\u00e9-definido, que inclui um tipo e um t\u00edtulo:</p> <pre><code>  &lt;tipo&gt;(&lt;escopo opcional&gt;): &lt;t\u00edtulo&gt;\n\n  &lt;corpo opcional&gt;\n\n  &lt;rodap\u00e9 opcional&gt;\n</code></pre> <p>Exemplos:</p> <pre><code>  fix(integration-erp): fix error fetching customer data\n  improve(app-toolbox): improves data search performance\n  docs: add docker project start instructions\n</code></pre> <p>O cabe\u00e7alho \u00e9 obrigat\u00f3rio.</p> <p>Qualquer linha da mensagem do commit n\u00e3o pode ter mais de 48 caracteres! Assim fica mais f\u00e1cil para ler no GitHub, Gitlab e outras ferramentas de git.</p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#tipo","title":"Tipo","text":"<p>Deve ser um dos seguintes:</p> <ul> <li>build: altera\u00e7\u00f5es que afetam o sistema de build ou depend\u00eancias externas</li> <li>static: altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado de arquivos est\u00e1ticos (dados .json, imagens, etc)</li> <li>ci: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o de CI</li> <li>cd: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o para CD</li> <li>docs: somente altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>feat: um novo recurso</li> <li>fix: uma corre\u00e7\u00e3o de bug da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>perf: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhora o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>refactor: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, que n\u00e3o corrige um bug e nem altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>improve: alguma altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhore o comportamento de um recurso</li> <li>style: altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o significado do c\u00f3digo (espa\u00e7o em branco, formata\u00e7\u00e3o, ponto e v\u00edrgula, etc)</li> <li>test: adicionando testes ausentes ou corrigindo testes existentes</li> <li>revert: reverter para um commit anterior</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#titulo","title":"T\u00edtulo","text":"<p>O t\u00edtulo cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o sucinta da mudan\u00e7a:</p> <ul> <li>use o imperativo, tempo presente: \"change\" ou \"changes\" n\u00e3o \"changed\" nem \"changeover\".</li> <li>n\u00e3o capitalize a primeira letra</li> <li>sem ponto (.) no final</li> </ul>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#corpo","title":"Corpo","text":"<p>Um corpo de mensagem de commit mais longo PODE ser fornecido ap\u00f3s o t\u00edtulo, fornecendo informa\u00e7\u00f5es contextuais adicionais sobre as altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo.</p> <p>Configure a mensagem com um wrap de 80 caracteres</p> <p>Use para explicar \"o que\" e \"porque\" foi realizado essa modifica\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de \"como\".</p> <p>O corpo DEVE come\u00e7ar depois de uma linha em branco ap\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#rodape","title":"Rodap\u00e9","text":"<p>Um rodap\u00e9 PODE ser fornecido depois de uma linha em branco ap\u00f3s o corpo.</p> <p>Caso possua uma issue vinculada, cria um refer\u00eancia assim: <code>fix #xxx</code> ou <code>closes #xxx</code>.</p> <p>O rodap\u00e9 tamb\u00e9m pode ser utilizado quando o commit tiver m\u00faltiplos respons\u00e1veis com o seguinte formato:</p> <pre><code>  Co-authored-by: Nome &lt;email@mail.com&gt;\n</code></pre>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#reverter-um-commit","title":"Reverter um commit","text":"<p>Se o commit reverte um commit anterior, ele deve come\u00e7ar por <code>revert:</code>, seguido pelo cabe\u00e7alho do commit revertido.</p> <p>No corpo, ele deve dizer: <code>This reverts commit &lt;hash&gt;.</code>, onde o hash \u00e9 o SHA do commit sendo revertido.</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es</p> <ol> <li> <p>O commits deve estar em ingl\u00eas e ser sucinto e objetivo, representando claramente o que est\u00e1 sendo alterado naquele commit.</p> </li> <li> <p>Um link precisa ser adicionado em sua forma mais aut\u00eantica, ou seja: sem encurtadores de link e links afiliados</p> </li> <li> <p>O commit deve ser feito com o tipo mais adequado para o tipo de altera\u00e7\u00e3o realizada.</p> </li> <li> <p>A descri\u00e7\u00e3o do commit dever\u00e1 ser feitas no imperativo ao inv\u00e9s do pret\u00e9rito ou ger\u00fandio. Para auxiliar, a frase a seguir pode ajudar a elaborar a descri\u00e7\u00e3o do commit: \"Se aplicado, esse commit \" <ol> <li> <p>Em ingl\u00eas If applied, this commit will &lt;your subject line here&gt;</p> </li> <li> <p>Aplicando o exemplo de um commit de cria\u00e7\u00e3o de um novo m\u00f3dulo, a descri\u00e7\u00e3o deve ser: \u201ccreate new module\u201d.</p> </li> </ol>"},{"location":"guia-contribuicao/politica-de-commits/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 18/11/2024 Vers\u00e3o inicial do documento Vinicius Vieira 1.1 19/11/2024 Remo\u00e7\u00e3o de conte\u00fado n\u00e3o aplic\u00e1vel Vinicius Vieira <p></p>"}]}